کائن	O
کے	O
مطابق	O
فائر	O
فائٹنگ	O
میں	O
ہم	O
ہمیشہ	O
جوڑ	O
کی	O
صورت	O
میں	O
کام	O
کر	O
ہیں	O

وزیر	O
اعظم	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
اور	O
وزیر	O
خزانہ	O
سے	O
ہونے	O
وال	O
ملاقات	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
حکومت	O
نے	O
انھ	O
یہ	O
یقین	O
دہان	O
کرائ	O
ہے	O
کہ	O
این	O
ایف	O
سی	O
سمیت	O
خیبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
کا	O
حق	O
اسے	O
دیا	O
جائے	O
گا	O
تاہم	O
حکومت	O
نے	O
اس	O
مجبور	O
کا	O
بھ	O
ذکر	O
کیا	O
ہے	O
کہ	O
خزانے	O
میں	O
اتنے	O
وسائل	O
نہ	O
ہیں	O
کہ	O
فور	O
ادائیگ	O
ہو	O
سک	O

یہ	O
سنہ	O
میں	O
ایر	O
میں	O
خواتین	O
کی	O
آزاد	O
کے	O
سلسلے	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
مظاہر	O
کی	O
میراث	O
ہے	O

مولا	O
فضل	O
الرحم	O
خلیل	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
ہوئے	O
وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
افغ	O
طالب	O
ہمیشہ	O
ان	O
کے	O
رابطے	O
میں	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
بطور	O
معلم	O
بھ	O
مولا	O
کے	O
لیے	O
احترام	O
رکھ	O
ہیں	O

یہ	O
کہان	O
انٹرنیشنل	O
ہاک	O
پروفیشنل	O
لیگ	O
کے	O
پہلے	O
اور	O
دوسرے	O
مرحلے	O
کے	O
میزب	O
بیونس	O
آئرس	O
کے	O
ہوٹل	O
کے	O
بیرے	O
اور	O
سڈن	O
اور	O
ہوبارٹ	O
کی	O
فٹ	O
پاتھ	O
بھ	O
ہنس	O
ہنس	O
کے	O
بتا	O
دیں	O
گی	O

انھ	O
نے	O
تصدیق	O
کی	O
کہ	O
ہسپتال	O
میں	O
تقریبا	O
زخم	O
افراد	O
کو	O
بھ	O
لایا	O
گیا	O

مسجد	O
سے	O
منسلک	O
حبیب	O
الرحمن	O
اعو	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
مسجد	O
کے	O
چار	O
کون	O
پر	O
مربع	O
مینار	O
قائم	O
ہیں	O
جن	O
کے	O
اوپر	O
سرخ	O
پتھر	O
کے	O
بنے	O
نیم	O
پویلین	O
نما	O
ڈھانچے	O
ہیں،	O
جن	O
پر	O
سفید	O
سنگ	O
مرمر	O
کے	O
گنبد	O
نصب	O
ہیں	O

یہ	O
ایک	O
ایس	O
یاد	O
ہے	O
جو	O
کبھ	O
نہ	O
جا	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	I-ORG
کے	O
ساتھ	O
شئیر	O
کردہ	O
عدال	O
دستاویز	O
جس	O
پر	O
نومبر	O
کی	O
تاریخ	O
درج	O
ہے،	O
میں	O
لکھا	O
ہے	O
کہ	O
پولیس	O
کی	O
جانب	O
سے	O
وارنٹ	O
گرفتار	O
کی	O
تعمیل	O
کروانے	O
کی	O
کوشش	O
کے	O
باوجود	O
ملزم	O
شاہ	O
میر	O
جان	O
بوجھ	O
کر	O
گرفتار	O
سے	O
بچنے	O
کے	O
لیے	O
روپوش	O
غائب	O
ہو	O
گیا	O
ہے	O

پاکستان	B-LOC
وزیراعظم	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
خطے	O
اور	O
اس	O
سے	O
آگے	O
امن	O
و	O
استحکام	O
کے	O
فروغ	O
کے	O
لیے	O
اپنے	O
تمام	O
دوست	O
ممالک	O
اور	O
شراکت	O
دار	O
کے	O
ساتھ	O
قریب	O
تعاون	O
جار	O
رکھنے	O
کے	O
عزم	O
پر	O
قائم	O
ہے	O

حامد	O
میر	O
لکھ	O
ہیں	O
کہ	O
سنہ	O
میں	O
جب	O
جنرل	O
ضیا	O
نے	O
کارگل	O
پر	O
قبضہ	O
کرنے	O
کا	O
منصوبہ	O
اپنے	O
وزیر	O
خارجہ	O
کو	O
بتایا	O
تو	O
صاحبزادہ	O
نے	O
اسے	O
یکسر	O
مسترد	O
کر	O
دیا	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
منصور	O
خان	O
گروہ	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
تفتیش	O
میں	O
اب	O
تک	O
جو	O
بات	O
سامنے	O
آئ	O
ان	O
سے	O
معلوم	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
گروہ	O
امیر	O
کاروبار	O
افراد	O
کو	O
نشانہ	O
بنا	O
ہے	O
اور	O
ہدف	O
کی	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
ریک	O
کی	O
جا	O
ہے	O

اب	O
اکثر	O
ایسا	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
شام	O
کو	O
خال	O
ہاتھ	O
واپس	O
آنا	O
پڑ	O
ہے	O

این	O
ایچ	O
ایس	O
کی	O
ویب	O
سائٹ	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
حالت	O
کی	O
وجوہ	O
میں	O
ہائ	O
بلڈ	O
پریشر،	O
ہائ	O
کالیسٹرول،	O
گلاکوما،	O
ذیابیطس،	O
سگریٹ	O
نوش	O
اور	O
خون	O
کی	O
نایاب	O
بیمار	O
شامل	O
ہیں	O

تاہم	O
ہنر	O
کسنجر	O
نے	O
جون	O
کو	O
آغا	O
ہلال	O
سے	O
ایک	O
ملاق	O
کی	O
جس	O
میں	O
انتظام	O
کی	O
تفصیل	O
کے	O
بارے	O
میں	O
معلوم	O
حاصل	O
کیں	O
اور	O
اس	O
مشن	O
کے	O
خفیہ	O
ہونے	O
کے	O
بارے	O
میں	O
اپن	O
تسل	O
کی	O

آئ	O
ایس	O
پی	O
آر	O
کے	O
مطابق	O
فریقین	O
نے	O
امید	O
اور	O
خواہش	O
کا	O
اظہار	O
کیا	O
کہ	O
برادر	O
ملک	O
ایر	O
کس	O
غلط	O
اندازے	O
سے	O
بچنے	O
کے	O
لیے	O
سمجھدار	O
کا	O
مظاہرہ	O
کرے	O
گا	O
اور	O
بحر	O
کے	O
پرامن	O
حل	O
کے	O
خواہاں	O
دوست	O
ممالک	O
کے	O
ہاتھ	O
مضبوط	O
کرے	O
گا	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
مقدمے	O
میں	O
نہ	O
صرف	O
مقتول	O
کی	O
بیوہ	O
کا	O
بی	O
مقدمے	O
کے	O
ریکارڈ	O
کا	O
حصہ	O
بنایا	O
گیا	O
ہے	O
بلکہ	O
مقتول	O
کے	O
گھریلو	O
ملازمین	O
کے	O
بیان	O
بھ	O
ریکارڈ	O
کیے	O
گئے	O
ہیں	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
تناؤ	O
میں	O
شدت	O
افغ	O
عوام	O
کے	O
لیے	O
تباہ	O
کن	O
ہو	O
گی	O
جو	O
پہلے	O
ہی	O
معاش	O
مشکل	O
کا	O
سام	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

حال	O
ہی	O
میں	O
یہ	O
تنازع	O
پاکستان	B-LOC
کسٹمزز	O
کی	O
کلاسیفیکیشن	O
کمیٹ	O
کے	O
سامنے	O
آیا	O

وفاق	O
حکومت	O
نے	O
فور	O
طور	O
پر	O
تین	O
روزہ	O
قوم	O
سوگ	O
کا	O
اعل	O
کیا	O

اس	O
سے	O
مستقبل	O
کی	O
بات	O
چیت	O
میں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کو	O
فائدہ	O
ہو	O
سک	O
ہے	O

یہ	O
بھ	O
معلوم	O
نہ	O
کہ	O
کابینہ	O
کے	O
کس	O
رکن	O
نے	O
اس	O
نک	O
پر	O
کوئ	O
اعتراض	O
اٹھایا	O
تھا	O
یا	O
نہ	O

کامر	O
بخار	O
کے	O
مطابق	O
پاکست	O
نے	O
بورڈ	B-MISC
آف	I-MISC
پیس	I-MISC
میں	O
شامل	O
ہونے	O
کا	O
فیصلہ	O
اپنے	O
مفاد	O
کو	O
مدنظر	O
رکھ	O
ہوئے	O
کیا	O
ہے	O

تو	O
پہاڑ	O
کے	O
دامن	O
میں	O
واقع	O
دنیا	O
کے	O
خوبصورت	O
دارلحکومت	O
میں	O
شمار	O
کیے	O
جانے	O
والے	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
مزید	O
تعمیر	O
اور	O
تجاوز	O
کے	O
خلاف	O
گرینڈ	O
آپریشن	O
کا	O
آپس	O
میں	O
کیا	O
تعلق	O
ہے	O

سعود	O
عرب	O
پاکست	O
کو	O
ممکنہ	O
جوہر	O
آپشن	O
کے	O
طور	O
پر	O
دیکھ	O
سک	O
ہے	O
لیکن	O
کیا	O
پاکست	O
بھ	O
اسے	O
اس	O
روشن	O
میں	O
دیکھ	O
ہے	O

میرے	O
پاس	O
نیل	O
روشن	O
روکنے	O
والے	O
جو	O
چشمے	O
میں،	O
وہ	O
اصل	O
میں	O
ان	O
لوگ	O
کے	O
لیے	O
بنائے	O
گئے	O
ہیں	O
جو	O
لیزر	O
شعاع	O
کے	O
ساتھ	O
کام	O
کر	O
ہیں	O
اور	O
جنھ	O
آنکھ	O
کی	O
حفاظت	O
کی	O
ضرورت	O
ہو	O
ہے	O

بیٹ	O
کو	O
لاہور	B-LOC
میں	O
چھوڑ	O
کر	O
وہ	O
زینب	O
کے	O
گاؤں	O
نورپور	O
کی	O
طرف	O
روانہ	O
ہوئے	O

لیکن	O
ان	O
کی	O
تکنیک	O
حالت	O
اور	O
وہ	O
کس	O
حد	O
تک	O
لڑائ	O
میں	O
عمل	O
استعمال	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہیں،	O
یہ	O
ابھ	O
تک	O
واضح	O
نہ	O
ہے	O

امریک	O
وزارت	O
خارجہ	O
کے	O
بی	O
میں	O
الزام	O
عائد	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
آر	O
آئ	O
اے	O
ایم	O
بی	O
نے	O
شاہین	O
تھر	O
اور	O
ابابیل	O
میزائل	O
سسٹمز	O
اور	O
ممکنہ	O
طور	O
پر	O
اس	O
سے	O
بھ	O
بڑے	O
سسٹمز	O
کے	O
لیے	O
ڈائیامیٹر	O
راکٹ	O
موٹرز	O
کے	O
ٹیسٹ	O
اور	O
آل	O
کی	O
خریدار	O
کے	O
سلسلے	O
میں	O
پاکست	O
کے	O
ساتھ	O
کام	O
کیا	O
ہے	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
افغانست	O
جانے	O
والے	O
یا	O
افغانست	O
سے	O
پاکست	O
آنے	O
والے	O
لوگ	O
کو	O
زیرو	O
پوائنٹ	O
سے	O
کاف	O
پیدل	O
چل	O
پڑ	O
ہے	O
اس	O
لیے	O
انھ	O
ایسے	O
لوگ	O
کی	O
ضرورت	O
ہو	O
ہے	O
جو	O
یا	O
تو	O
خواتین	O
اور	O
بزرگ	O
کو	O
ریڑھ	O
میں	O
بٹھا	O
کر	O
گاڑ	O
تک	O
لے	O
جائ	O
یا	O
ان	O
کا	O
سام	O
منزل	O
تک	O
پہنچا	O
دیں	O

ایسے	O
میں	O
آٹھ	O
جنور	O
کو	O
پاکست	O
نے	O
شیخ	O
مجیب	O
الرحم	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
جیل	O
سے	O
رہا	O
کر	O
دیا	O

اس	O
عمارت	O
کے	O
اندر	O
موجود	O
ہر	O
چیز	O
بالکل	O
محفوظ	O
رہ	O

انھ	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
بتایا	O
کہ	O
انھ	O
نے	O
فٹ	O
بال	O
ورلڈ	O
کپ	O
کا	O
فائنل	O
ٹیل	O
وژن	O
پر	O
کراچ	O
میں	O
دیکھا	O

شاباش	O
میرا	O
بچہ	O
جلد	O
جا	O

تو	O
میں	O
نے	O
اپن	O
کھڑک	O
کو	O
پرد	O
سے	O
ڈھانپ	O
دیا،	O
صرف	O
میرا	O
فون	O
اور	O
جھلملا	O
ہوئ	O
چند	O
موم	O
بت	O
میرے	O
اور	O
اندھیرے	O
کے	O
درمی	O
کھڑ	O
تھ	O

مجھے	O
آج	O
بھ	O
وہ	O
منظر	O
یاد	O
ہے	O
جب	O
وہ	O
گاڑ	O
سے	O
اتر	O
کر	O
اندر	O
آئے	O

یہ	O
ایک	O
چھوٹ	O
گاڑ	O
ہے	O
اور	O
اس	O
وقت	O
وہ	O
تنہا	O
تھے	O
کہ	O
ایک	O
میزائل	O
کا	O
ٹکڑا	O
ان	O
کو	O
لگا	O
اور	O
وہ	O
جانبر	O
نہ	O
ہو	O
سکے	O

جسٹس	O
ارباب	O
طاہر	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
شفا	O
انٹرنیشنل	O
ہسپتال	O
بے	O
شک	O
دو	O
گھنٹے	O
کے	O
لیے	O
شفٹ	O
کر	O
دیں	O

بیرون	O
ملک	O
جانے	O
کے	O
خواہشمند	O
انیق	O
بٹ	O
کو	O
قریب	O
ایک	O
سال	O
سے	O
دبئ	O
کا	O
ویزا	O
نہ	O
ملا	O
تھا	O

ہمارے	O
خاند	O
کی	O
قبر	O
یہ	O
ہیں	O

انھ	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
گذشتہ	O
جمعہ	O
اور	O
سنیچر	O
کی	O
درمیان	O
شب	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
گولہ	O
بار	O
ہوئ	O
تھ	O
جس	O
کے	O
باعث	O
ان	O
کے	O
گھر	O
میں	O
کوئ	O
بھ	O
نہ	O
سو	O
سکا	O

فرش	O
پر	O
ہر	O
طرف	O
کچرہ	O
تھا	O

اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
مقیم	O
دفاع	O
امور	O
کے	O
ماہر	O
سید	O
محمد	O
عل	O
بتا	O
ہیں	O
کہ	O
ایم	O
آر	O
وی	O
میزائل	O
ٹیکنالوج	O
کی	O
خاصیت	O
یہ	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
ہدف	O
کے	O
قریب	O
پہنچنے	O
پر	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
مخالف	O
سمت	O
میں	O
میزائل	O
ڈیفنس	O
شیلڈ	O
یا	O
بیلسٹک	O
میزائل	O
سسٹم	O
موجود	O
ہو	O
تو	O
وہ	O
انھ	O
کنفیوژ	O
کر	O
سک	O
ہیں	O

میرا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
ایک	O
نہایت	O
دلچسپ	O
دور	O
میں	O
داخل	O
ہو	O
رہے	O
ہیں	O
جہاں	O
ہم	O
ان	O
کے	O
ابلاغ	O
نظام	O
کے	O
مزید	O
اور	O
مزید	O
پہلوؤں	O
کو	O
جان	O
سک	O
گے	O

پاکست	O
اس	O
قسم	O
کی	O
بی	O
باز	O
اور	O
بڑھک	O
مارنے	O
پر	O
یقین	O
نہ	O
رکھ	O

جن	O
ادار	O
پر	O
پابند	O
عائد	O
کی	O
گئ	O
تھ	O
ان	O
میں	O
بیلسٹک	O
میزائل	O
پروگرام	O
کی	O
نگران	O
کرنے	O
والا	O
سرکار	O
ادارہ	O
نیشنل	O
ڈویلپمنٹ	O
کمپلیکس	O
این	O
ڈی	O
سی	O
بھ	O
شامل	O
تھا	O

حکومت	O
اور	O
عمر	O
خان	O
کے	O
وکلا	O
کے	O
مطابق	O
عمر	O
خان	O
کی	O
دائ	O
آنکھ	O
کی	O
بینائ	O
اس	O
لیے	O
متاثر	O
ہوئ	O
کیونکہ	O
وہ	O
سینٹرل	O
ریٹینل	O
وین	O
آکلوژن	O
سے	O
متاثرہ	O
ہیں	O

چھ	O
روز	O
سے	O
جار	O
جھڑپ	O
کی	O
ابتدا	O
میں	O
پاکست	O
اور	O
افغ	O
طالب	O
سرحد	O
پار	O
ایک	O
دوسرے	O
کی	O
چوک	O
پر	O
حمل	O
کے	O
دعوے	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
جبکہ	O
پاکست	O
نے	O
افغانست	O
میں	O
شدت	O
پسند	O
کے	O
خلاف	O
فضائ	O
کارروائ	O
کے	O
بھ	O
دعوے	O
کیے	O
تھے	O

عل	O
حسن،	O
ہیلکس	O
کے	O
گلوبل	O
سکیورٹ	O
آپریشنز	O
سینٹر	O
جی	O
ایس	O
او	O
سی	O
میں	O
انٹیلیجنس	O
تجزیہ	O
کار	O
ہیں	O
جو	O
افغانست	O
اور	O
پاکست	O
میں	O
عسکریت	O
پسند	O
کی	O
سرگرم	O
کی	O
نگران	O
کر	O
ہیں	O

ان	O
کا	O
دعو	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
نے	O
آپریشن	O
غضب	O
للحق	O
کے	O
دور	O
افغ	O
طالب	O
کی	O
چوک	O
تباہ	O
کی	O
ہیں	O
اور	O
پر	O
قبضہ	O
کر	O
لیا	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کراچ	O
پورٹ	O
اس	O
صورت	O
حال	O
میں	O
ایک	O
آئیڈیل	O
پورٹ	O
کے	O
طور	O
پر	O
ابھرا	O
ہے	O
کہ	O
جہاں	O
ٹرانس	O
شپمنٹ	O
کارگو	O
کو	O
اتارا	O
جا	O
سک	O
ہے	O

جمعہ	O
کی	O
صبح	O
افغ	O
طالب	O
حکومت	O
کی	O
وزارت	O
دفاع	O
نے	O
ایک	O
بی	O
میں	O
خیبرپختونخوا	O
کے	O
شہر	O
کوہاٹ	O
میں	O
فوج	O
چھاؤن	O
کو	O
ڈرونز	O
کی	O
مدد	O
سے	O
نشانہ	O
بنانے	O
کا	O
دعو	O
کیا	O
تھا	O

ہم	O
نے	O
تو	O
ایڈوانس	O
میں	O
اگلے	O
سمیسٹر	O
اور	O
ہاسٹل	O
کی	O
فیس	O
بھ	O
جمع	O
کروا	O
رکھ	O
تھ	O

میں	O
آپ	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
مکمل	O
پیکج	O
تیار	O
کر	O
کے	O
آپ	O
کو	O
انٹرویو	O
کی	O
تیار	O
کرواؤں	O
گی،	O
جس	O
میں	O
کلبز	O
میں	O
آپ	O
کی	O
تصاویر	O
ہوں	O
گی،	O
کچھ	O
اور	O
شواہد	O
ہوں	O
گے،	O
تنظیم	O
کا	O
خط	O
ہو	O
گا،	O
کچھ	O
اور	O
دستاویز	O
ہوں	O
گی،	O
تاکہ	O
جب	O
آپ	O
جائ	O
تو	O
پور	O
طرح	O
تیار	O
ہوں	O

فرور	O
میں	O
ایک	O
نسل	O
پرستانہ	O
ویڈیو	O
ان	O
کے	O
اکاؤنٹ	O
پر	O
پوسٹ	O
کی	O
گئ	O
تھ	O
جس	O
میں	O
براک	O
اور	O
مشیل	O
اوباما	O
کو	O
بندر	O
کے	O
طور	O
پر	O
دکھایا	O
گیا	O
تھا	O

پلاؤ،	O
رائتہ،	O
قورمہ،	O
روٹی،	O
زردہ	O
اور	O
ٹھنڈا	O
پان	O

اس	O
شہر	O
میں	O
سانڈھ	O
کی	O
شکل	O
کا	O
ایک	O
بہت	O
بڑا	O
بت	O
بنایا	O
گیا	O
تھا	O
جس	O
کا	O
نام	O
بعل	O
تھا	O

سرنگ	O
کے	O
باہر	O
پچھل	O
جانب	O
پتھریلے	O
ٹیلے	O
اور	O
پہاڑ	O
تھ	O
جبکہ	O
سامنے	O
کارگو	O
ٹرمینل	O
اور	O
افغانست	O
کی	O
سرحد	O
نظر	O
آ	O
رہ	O
تھ	O

اہلخانہ	O
کے	O
مطابق	O
ایئر	O
بلیو	O
کی	O
فلائٹ	O
سے	O
جمعر	O
مارچ	O
کے	O
روز	O
ان	O
کی	O
میت	O
ابوظہب	O
سے	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
کے	O
لیے	O
روانہ	O
کی	O
گئ	O

اس	O
صورتحال	O
کو	O
سامنے	O
رکھ	O
ہوئے	O
حکومت	O
پاکست	O
نے	O
سخت	O
معاش	O
فیصلے	O
کیے	O
تاکہ	O
پاکست	O
کو	O
درپیش	O
توانائ	O
کے	O
بحر	O
کو	O
کم	O
کیا	O
جا	O
سکے	O

بعد	O
ازاں	O
پیر	O
محمد	O
اور	O
شاہ	O
محمد	O
بازا	O
نے	O
ان	O
مقدس	O
تبرک	O
کو	O
اس	O
رقم	O
کے	O
تناسب	O
سے	O
آپس	O
میں	O
تقسیم	O
کر	O
لیا	O
جو	O
ہر	O
ایک	O
نے	O
ادا	O
کی	O
تھی،	O
اور	O
اپنے	O
اپنے	O
گھر	O
کو	O
روانہ	O
ہو	O
گئے	O

کبھ	O
ایسا	O
نہ	O
سوچ	O
کہ	O
اگر	O
کارکرد	O
نہ	O
آئ	O
تو	O
آپ	O
کرکٹ	O
چھوڑ	O
دیں	O

اداکارہ	O
مایا	O
عل	O
بھ	O
انھ	O
میں	O
سے	O
ایک	O
تھ	O

اس	O
سرنگ	O
میں	O
بڑا	O
تعداد	O
میں	O
بچے	O
بھ	O
موجود	O
تھے	O

تاہم	O
وہ	O
خبردار	O
کر	O
ہیں	O
کہ	O
لیکن	O
پاکست	O
ات	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
نہ	O
رکھ	O
کہ	O
وہ	O
کس	O
بھ	O
فریق	O
کو	O
کوئ	O
ایسا	O
قدم	O
لینے	O
کے	O
لیے	O
قائل	O
کر	O
سکے	O
جس	O
وہ	O
فریقین	O
قوم	O
مفاد	O
میں	O
نہ	O
سمجھ	O
ہوں	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
گو	O
کہ	O
معاہدہ	O
نہ	O
ہوا،	O
لیکن	O
دون	O
فریق	O
یہ	O
تصدیق	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
کچھ	O
معامل	O
میں	O
پیش	O
رفت	O
ہوئ	O
ہے	O

افغانست	O
میں	O
برس	O
کے	O
دور	O
امریک	O
خصوص	O
انسپکٹر	O
جنرل	O
برائے	O
تعمیر	O
نو	O
اور	O
ملک	O
کی	O
وزارت	O
دفاع	O
کی	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
سابق	O
حکومت	O
کو	O
لاکھ	O
سے	O
زیادہ	O
ہلکے	O
و	O
بھار	O
ہتھیار	O
اور	O
مختلف	O
فوج	O
ساز	O
و	O
سام	O
فراہم	O
کیے	O
گئے	O
جن	O
میں	O
سے	O
تقریبا	O
فیصد	O
یا	O
لاکھ	O
سے	O
زیادہ	O
ہتھیار	O
افغانست	O
میں	O
طالب	O
کے	O
ہاتھ	O
میں	O
چلے	O
گئے	O
تھے	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
انھ	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
فائیو	B-MISC
جی	I-MISC
کا	O
زیادہ	O
استعمال	O
عام	O
صارفین	O
کے	O
بجائے	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
ان	O
سیکٹر	O
میں	O
ہو	O
ہے	O
جہاں	O
رییئل	O
ٹائم	O
پر	O
ڈیٹا	O
اکٹھا	O
کیا	O
جائے،	O
جیسے	O
ایگریکلچر	O
فارم،	O
کیٹل	O
فارم	O
جہاں	O
سینسرز	O
کے	O
ذریعے	O
ڈیٹا	O
اکٹھا	O
کیا	O
جا	O
ہے	O

پولیس	O
سرجن	O
ڈاکٹر	O
سمعیہ	O
کے	O
آٹھ	O
افراد	O
کو	O
مردہ	O
حالت	O
میں	O
ہسپتال	O
لایا	O
گیا	O
جبکہ	O
دو	O
افراد	O
کی	O
دور	O
علاج	O
موت	O
ہوئ	O

یہ	O
غیر	O
معمول	O
اس	O
وجہ	O
سے	O
تھا	O
کہ	O
تحریک	O
انصاف	O
کی	O
صوبائ	O
حکومت	O
کے	O
وفاق	O
اور	O
فوج	O
سے	O
شدید	O
اختلاف	O
ہیں	O

پہل	O
رات	O
ہم	O
ایک	O
بیرک	O
سے	O
دوسر	O
بیرک	O
میں	O
منتقل	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
تھا	O

جنرل	O
نیاز	O
نے	O
کتاب	O
میں	O
لکھا	O
کہ	O
یہ	O
کیمپ	O
جرنیل	O
کے	O
کیمپ	O
کے	O
نام	O
سے	O
جا	O
جا	O
تھا	O

پیر	O
کے	O
روز	O
حکومت	O
بلوچست	O
کے	O
محکمہ	O
سکولز	O
اور	O
ہائر	O
ایجوکیشن	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جار	O
دو	O
الگ	O
الگ	O
نوٹیفیکیشنز	O
کے	O
مطابق	O
خطے	O
میں	O
جن	O
صورتحال	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
صوبے	O
بھر	O
کے	O
تعلیم	O
ادارے	O
مارچ	O
تک	O
بند	O
رہ	O
گے	O

اس	O
کا	O
بہت	O
خراب	O
اثر	O
پڑا	O
ہے	O

چنانچہ	O
جب	O
میں	O
مارشل	O
لا	O
نافذ	O
کرنے	O
کی	O
ضرورت	O
پیش	O
آئ	O
تو	O
انھ	O
نے	O
اس	O
تازہ	O
نظیر	O
کی	O
پیرو	O
کی	O
اوربغیر	O
کس	O
نئ	O
قانون	O
ساز	O
کے،	O
کامن	O
لا	O
کے	O
اصول	O
کے	O
تحت	O
مارشل	O
لا	O
نافذ	O
کیا	O

لیکن	O
سب	O
یہ	O
دیکھ	O
کر	O
حیر	O
رہ	O
گئے	O
کہ	O
سلطانہ	O
کو	O
کچھ	O
نہ	O
ہوا	O
تھا	O

اکثر	O
محل	O
میں	O
عورت	O
تراویح	O
کے	O
لیے	O
کس	O
ایک	O
گھر	O
یا	O
مخصوص	O
جگہ	O
پر	O
جمع	O
ہو	O
جا	O
ہیں	O

محمد	O
شاہ	O
کی	O
وف	O
کے	O
بعد	O
جب	O
مغل	O
سلطنت	O
ٹوٹ	O
پھوٹ	O
کے	O
دہانے	O
پر	O
پہنچ	O
چک	O
تھ	O
تو	O
احمد	O
شاہ	O
ابدال	O
نے	O
ہندوست	O
پر	O
چڑھائ	O
کی	O
اور	O
محمد	O
شاہ	O
کی	O
بیٹ	O
مغلان	O
بیگم	O
کو	O
اپنے	O
بیٹے	O
کے	O
لیے	O
بیاہ	O
لیا	O

سعود	O
عرب	O
اور	O
ترک	O
براہ	O
راست	O
اور	O
پاکست	O
بالواسطہ	O
طور	O
پر	O

کیرو	O
کے	O
مطابق	O
رنجیت	B-PER
سنگھ	I-PER
زیادہ	O
دیر	O
وہاں	O
نہ	O
رکے	O

اف	O
ٹروتھ	O
بی	O
ٹولڈ،	O
این	O
آلٹرنیٹ	O
ہسٹر	O
آف	O
پاکست	O
سول	O
سرونٹ	O
حق	O
نواز	O
اختر	O
کی	O
کتاب	O
ہے	O

عین	O
شاہد	O
کے	O
مطابق	O
ہم	O
جب	O
وہاں	O
پہنچے	O
اور	O
ملبے	O
سے	O
لوگ	O
کو	O
نکالنے	O
کا	O
کام	O
شروع	O
کیا	O
تو	O
اس	O
وقت	O
بھ	O
نامعلوم	O
افراد	O
کی	O
جانب	O
سے	O
چیک	O
پوسٹ	O
پر	O
فائرنگ	O
کی	O
جا	O
رہ	O
تھ	O

پاکستان	B-LOC
حکومت	O
کچھ	O
عرصہ	O
قبل	O
سربجیت	O
کور	O
نور	O
فاطمہ	O
کو	O
ملک	O
بدر	O
کرنے	O
پر	O
غور	O
کر	O
رہ	O
تھ	O
لیکن	O
پھرمتروکہ	O
وقف	O
املاک	O
کے	O
نوٹیفیکشن	O
کے	O
مطابق	O
وزارت	O
خارجہ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
سیاس	O
بنیاد	O
پر	O
سربجیت	O
کور	O
کو	O
ڈی	O
پورٹ	O
نہ	O
کیا	O
جا	O
سک	O

سینیئر	O
سرکار	O
اہلکار	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
ایک	O
فرد	O
کو	O
عام	O
طور	O
پر	O
ماہ	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
راہدار	O
دی	O
جا	O
تھ	O
تاہم	O
ایمرجنس	O
کی	O
صورت	O
میں	O
تین	O
ماہ	O
کے	O
لیے	O
بھ	O
ایک	O
راہدار	O
دی	O
جا	O
تھ	O

کچھ	O
دیر	O
بعد	O
وہ	O
عدالت	O
سے	O
باہر	O
نکلے	O
اور	O
لاہور	B-LOC
کی	O
دا	O
گنج	O
بخش	O
درگاہ	O
حضرت	O
عل	O
ہجویر	O
کی	O
درگاہ	O
میں	O
پناہ	O
لی	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
اگر	O
ہم	O
نے	O
کس	O
تقریب	O
پر	O
حملہ	O
نہ	O
بھ	O
کیا	O
تب	O
بھ	O
آسان	O
سے	O
یہود	O
کی	O
بڑا	O
تعداد	O
کو	O
نشانہ	O
بنا	O
لیں	O
گے	O

شاد	O
کے	O
ماہ	O
بعد	O
ان	O
کے	O
ہاں	O
بیٹ	O
پیدا	O
ہوئی،	O
جس	O
کا	O
نام	O
بوٹا	O
سنگھ	O
نے	O
تنویر	O
رکھا	O

شاد	O
کی	O
دو	O
ہی	O
تقریب	O
ہو	O
تھ	O

جنوب	O
پنجاب	B-LOC
اور	O
سندھ	B-LOC
کی	O
سرحد	O
پر	O
واقع	O
کچے	O
کے	O
علاقے	O
میں	O
اندھڑ	O
گینگ	O
کو	O
ڈاکوؤں	O
کے	O
بڑے	O
گینگز	O
میں	O
سے	O
ایک	O
تصور	O
کیا	O
جا	O
ہے	O

اس	O
سرحد	O
کا	O
تعین	O
چونکہ	O
ایک	O
انگریز	O
آفیسر	O
گولڈ	O
سمتھ	O
کی	O
سربراہ	O
میں	O
کیا	O
گیا	O
تھا،	O
اس	O
لیے	O
اسے	O
گولڈ	O
سمتھ	O
لائن	O
بھ	O
کہا	O
جا	O
ہے	O

ان	O
کی	O
والدہ	O
ملکہ	O
زمان	O
نے،	O
دل	O
میں	O
خود	O
کو	O
غیر	O
محفوظ	O
پا	O
کر	O
اپنے	O
تمام	O
مال	O
و	O
اسباب	O
سمیت،	O
جن	O
میں	O
یہ	O
تبرک	O
بھ	O
شامل	O
تھے،	O
جم	O
کی	O
طرف	O
ہجرت	O
کر	O
لی	O

پاکست	O
کے	O
وزیر	O
اطلاع	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
کی	O
فوج	O
نے	O
مقام	O
پر	O
شدت	O
پسند	O
کے	O
ٹھکان	O
پر	O
فضائ	O
حملے	O
کیے	O
ہیں	O

پہلے	O
تو	O
میرا	O
خیال	O
تھا	O
کہ	O
گاڑ	O
میں	O
ایک	O
بندہ	O
ہے	O
مگر	O
جب	O
دروازہ	O
کھولا	O
تو	O
دیکھا	O
کہ	O
فرنٹ	O
سیٹ	O
پر	O
دو	O
بندے	O
ہیں	O

اگر	O
ہم	O
پاکست	O
کی	O
ہزار	O
کلومیٹر	O
طویل	O
سرحد	O
باڑ	O
کو	O
معیار	O
بنائیں،	O
جس	O
میں	O
باڑ	O
کے	O
مشرق	O
جانب	O
کا	O
علاقہ	O
پاکست	O
جبکہ	O
مغرب	O
جانب	O
کا	O
علاقہ	O
افغانست	O
شمار	O
ہو	O
ہے،	O
تو	O
حالیہ	O
باڑ	O
کے	O
ذریعے	O
پاکست	O
نے	O
ایل	O
علاقے	O
کو	O
عملا	O
اپن	O
سر	O
زمین	O
میں	O
شامل	O
کر	O
لیا	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
پاکست	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
دوستانہ	O
ممالک	O
میں	O
سے	O
ایک	O
ہے	O

ماہرین	O
کے	O
مطابق	O
افغ	O
طالب	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
افواج	O
کے	O
درمی	O
گذشتہ	O
سرحد	O
جھڑپ	O
کی	O
مبینہ	O
ویڈیوز	O
سے	O
پتا	O
چل	O
ہے	O
کہ	O
طالب	O
فورسز	O
نے	O
پاکست	O
کے	O
خلاف	O
زیادہ	O
تر	O
ہلکے	O
ہتھیار	O
کا	O
استعمال	O
کیا	O
ہے	O
جس	O
میں	O
بھار	O
اور	O
طویل	O
فاصلے	O
تک	O
مار	O
کرنے	O
والے	O
ہتھیار	O
کی	O
بہت	O
کم	O
نشان	O
ہیں	O

ان	O
کیار	O
میں	O
سبز	O
اگائ	O
جا	O
تھ	O

وہ	O
بتا	O
ہیں	O
کہ	O
حمزہ	O
اپنے	O
آپ	O
کو	O
دائ	O
بازو	O
کی	O
سوچ	O
رکھنے	O
والا	O
شخص	O
کہ	O
ہے	O

جب	O
چاند	O
کی	O
سیسے	O
سے	O
مبینہ	O
تبدیل	O
کے	O
واقعے	O
سے	O
متعلق	O
کوئٹہ	B-LOC
میں	O
اسسٹنٹ	O
کلیکٹر	O
شہریار	O
ول	O
سے	O
رابطہ	O
کیا	O
گیا	O
تو	O
انھ	O
نے	O
محض	O
اس	O
بات	O
کی	O
تصدیق	O
کی	O
کہ	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
دو	O
اہلکار	O
کو	O
گرفتار	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
مقدمہ	O
درج	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O

ہمسائے	O
کو	O
بھ	O
پرسہ	O
دی	O
ہے	O
اور	O
اس	O
نے	O
کس	O
اور	O
پڑوس	O
کو	O
ڈرون	O
کر	O
دیا	O
تو	O
اس	O
فعل	O
کی	O
مذمت	O
بھ	O
کرن	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
پولیس	O
اہلکار	O
نے	O
عورت	O
مارچ	O
میں	O
شرکت	O
کرنے	O
وال	O
خواتین	O
کو	O
اکٹھے	O
ہی	O
نہ	O
ہونے	O
دیا	O
اور	O
جو	O
بھ	O
پریس	O
کلب	O
کے	O
سامنے	O
آتا	O
تو	O
اس	O
کو	O
گرفتار	O
کرکے	O
زبردس	O
پولیس	O
وین	O
میں	O
ڈال	O
کر	O
تھانے	O
منتقل	O
کر	O
دیا	O
جا	O
تھا	O

شہزاد	O
خان	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
میں	O
نے	O
اس	O
لمحے	O
سوچا	O
کہ	O
کچھ	O
بھ	O
ہو	O
جائے	O
میں	O
ان	O
کی	O
مدد	O
کر	O
گا،	O
اپنے	O
ضمیر	O
کو	O
مطمئن	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O

تاہم	O
اس	O
کا	O
کوئ	O
فائدہ	O
نہ	O
ہوا	O
کیونکہ	O
دون	O
ملک	O
کی	O
حکومت	O
اپنے	O
فیصلے	O
پر	O
سخ	O
سے	O
قائم	O
تھ	O

ہم	O
لگا	O
کہ	O
شاید	O
ہم	O
کوئ	O
سپورٹ	O
نہ	O
ملے	O
گی،	O
مگر	O
جیسے	O
ہی	O
ہم	O
پہلے	O
میچ	O
کے	O
لیے	O
مید	O
میں	O
اترے،	O
پورے	O
سٹیڈیم	O
سے	O
آواز	O
گونج	O
بک	O
اپ	O
پاکست	O

تاہم	O
عسکر	O
ذرائع	O
اس	O
کی	O
تردید	O
کر	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
ملاق	O
میں	O
علما	O
کو	O
اپنے	O
خیال	O
کا	O
اظہار	O
کرنے	O
کا	O
موقع	O
نہ	O
دینے	O
کا	O
دعو	O
بھ	O
غلط	O
ہے	O

اب	O
ایسے	O
تمام	O
لوگ	O
جنھ	O
کس	O
بھ	O
صورت	O
سس	O
یا	O
مہن	O
یہ	O
چوڑ	O
نہ	O
مل	O
سک	O
تو	O
وہ	O
بھ	O
مایوس	O
نہ	O
ہوں	O

پھر	O
اپن	O
کمپن	O
بی	O
لینڈ	O
انٹریسٹس	O
بنائ	O

چھوٹ	O
ریاست	O
جیسے	O
کویت،	O
بحرین،	O
عم	O
اور	O
قطر	B-LOC
شاید	O
ساتھ	O
ہو	O
جائیں،	O
لیکن	O
مجموع	O
طور	O
پر	O
گلف	B-MISC
نیٹو	I-MISC
شدید	O
اختلاف	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ممکن	O
نہ	O

صوبائ	O
وزیر	O
صحت	O
خواجہ	O
سلم	O
رفیق	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
ایسے	O
واقعے	O
طب	O
اخلاقی	O
کی	O
خلاف	O
ورزی،	O
مریض	O
کے	O
وقار	O
کی	O
توہین	O
اور	O
پیشہ	O
ورانہ	O
مہارت	O
کی	O
خلاف	O
ورز	O
کی	O
نمائند	O
کر	O
ہیں	O
جو	O
کہ	O
حکوم	O
قواعد	O
اور	O
ہسپتال	O
کے	O
ایس	O
او	O
پیز	O
کے	O
تحت	O
سخ	O
سے	O
ممنوع	O
ہیں	O

اس	O
مقدمے	O
میں	O
دو	O
افراد	O
کو	O
بر	O
بھ	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کیونکہ	O
عدالت	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
افراد	O
نے	O
کبھ	O
غیر	O
ملک	O
ایجنٹ،	O
روس	O
سفارتکار	O
سے	O
ملاق	O
نہ	O
کی	O
اور	O
نہ	O
غیر	O
ملک	O
ایجنٹ	O
کو	O
براہ	O
راست	O
خفیہ	O
معلوم	O
پہنچائ	O

اگر	O
ایک	O
طویل	O
جنگ	O
بند	O
اور	O
بالآخر	O
امن	O
معاہدہ	O
طے	O
پا	O
جائے	O
تو	O
بہت	O
سے	O
لوگ	O
سکھ	O
کا	O
سانس	O
لیں	O
گے	O

اس	O
پس	O
منظر	O
میں	O
سنہ	O
کے	O
اوائل	O
میں	O
بائ	O
بازو	O
کے	O
نظری	O
والے	O
ایک	O
امریک	O
صحاف	O
ایڈگر	O
سنو	O
چین	B-LOC
کا	O
دورہ	O
بھ	O
کر	O
ہیں	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
یاد	O
رہے	O
کہ	O
افغانست	O
سے	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
انخلا	O
کا	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
فائدہ	O
جس	O
ملک	O
کو	O
ہوا	O
تھا	O
وہ	O
چین	B-LOC
ہی	O
ہے	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
کوشش	O
ہے	O
کہ	O
تناؤ	O
میں	O
کم	O
لائ	O
جائے	O
اور	O
جنگ	O
کی	O
صورتحال	O
پر	O
قابو	O
پایا	O
جائے	O

سعود	O
عرب،	O
متحدہ	O
عرب	O
امارات،	O
قطر	B-LOC
اور	O
عم	O
سمیت	O
خلیج	B-LOC
ریاست	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
جنگ	O
بند	O
کی	O
حمایت	O
کر	O
ہیں	O

جمعر	O
کو	O
ترووانتاپورم	O
میں	O
سینک	O
سم	O
سمیلن	O
سے	O
خطاب	O
کر	O
ہوئے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
وزیر	O
دفاع	O
راج	O
ناتھ	O
سنگھ	O
نے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
پاکست	O
نے	O
کس	O
قسم	O
کی	O
ناپاک	O
حرکت	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تو	O
انڈین	O
مسلح	O
افواج	O
اس	O
کا	O
منھ	O
توڑ	O
جواب	O
دے	O
گی	O

تجزیہ	O
کار	O
کے	O
مطابق	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
ایر	O
کے	O
درمی	O
حل	O
طلب	O
امور	O
پر	O
کئ	O
ادوار	O
کی	O
بات	O
چیت	O
کے	O
بعد	O
ہی	O
کوئ	O
نتیجہ	O
سامنے	O
آ	O
سکے	O
گا	O

تاہم	O
ان	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
لیے	O
زیادہ	O
طاقتور	O
راکٹ	O
کی	O
ضرورت	O
ہو	O
گی	O
اور	O
امریک	O
حکام	O
این	O
ڈی	O
سی	O
پر	O
اس	O
کی	O
تیار	O
کا	O
الزام	O
لگا	O
رہے	O
ہیں	O
لیکن	O
یہ	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
لیے	O
بنائے	O
گئے	O
مخصوص	O
میزائل	O
سسٹم	O
کو	O
آئ	O
سی	O
بی	O
ایم	O
بین	O
البراعظم	O
بیلسٹک	O
میزائل	O
میں	O
تبدیل	O
نہ	O
کر	O
سک	O
اور	O
اس	O
کے	O
لیے	O
بالکل	O
نیا	O
میزائل	O
سسٹم	O
چاہیے	O
ہو	O
گا	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
ایر	O
کو	O
لچک	O
دکھا	O
ہو	O
گی	O
اور	O
ان	O
اہم	O
نک	O
کو	O
تسلیم	O
کر	O
ہوگا	O
جن	O
کا	O
امریکہ	B-LOC
مطالبہ	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

ایر	O
کی	O
نکا	O
تجویز	O
جسے	O
ٹرمپ	O
نے	O
مذاکر	O
کے	O
لیے	O
قابل	O
عمل	O
بنیاد	O
قرار	O
دیا،	O
اس	O
میں	O
اس	O
کے	O
افزود	O
کے	O
حق	O
کی	O
بین	O
الاقوام	O
سطح	O
پر	O
تسلیم	O
شد	O
کا	O
مطالبہ	O
شامل	O
ہے	O

کچھ	O
رپورٹس	O
کے	O
مطابق،	O
کی	O
دہائ	O
میں	O
اس	O
گروپ	O
میں	O
جنگجوؤں	O
کی	O
تعداد	O
کا	O
تخمینہ	O
سے	O
تھا،	O
لیکن	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	I-ORG
کی	O
سلام	O
کونسل	O
کی	O
پابند	O
کی	O
نگران	O
کمیٹ	O
کی	O
جولائ	O
کی	O
ایک	O
رپورٹ	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
طالب	O
کے	O
پاس	O
تقریبا	O
جنگجو	O
ہیں	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	I-ORG
سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
عل	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
اسرائیل	B-LOC
کی	O
ایر	O
کے	O
ساتھ	O
جنگ	O
طویل	O
ہونے	O
کی	O
صورت	O
میں	O
پاکست	O
کے	O
لیے	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
خدشہ	O
ایر	O
کے	O
اندرون	O
عدم	O
استحکام	O
میں	O
اضافہ	O
ہے	O
جس	O
کے	O
اثر	O
بلوچست	O
کی	O
سکیورٹ	O
صورتحال	O
پر	O
پڑ	O
سک	O
ہیں	O

امریکہ	B-LOC
اور	O
ایر	O
دون	O
نے	O
ہی	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
مذاکر	O
کے	O
بعد	O
تصدیق	O
کی	O
تھ	O
کہ	O
وہ	O
کس	O
معاہدے	O
تک	O
نہ	O
پہنچ	O
سکے	O
ہیں	O

کیٹلن	O
نے	O
مزید	O
بتایا	O
کہ	O
اس	O
ابتدائ	O
کال	O
کے	O
منٹ	O
بعد	O
مجھے	O
ٹرمپ	O
کی	O
طرف	O
سے	O
کال	O
موصول	O
ہوئ	O
اور	O
انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اگر	O
میں	O
آپ	O
کی	O
جگہ	O
ہو	O
تو	O
وہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
ہی	O
رہ	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
مذاکر	O
بے	O
نتیجہ	O
رہنے	O
کے	O
باوجود	O
فریقین	O
نے	O
جنگ	O
بند	O
ختم	O
کرنے	O
کا	O
اعل	O
نہ	O
کیا،	O
کیونکہ	O
دون	O
فریق	O
اب	O
مزید	O
لڑائ	O
نہ	O
چاہ	O

نوٹیفکیشن	O
کے	O
مطابق	O
جبر	O
ریاض،	O
سید	O
کاتب	O
شاہ،	O
بشیر	O
خان	O
اور	O
مراد	O
خان	O
نے	O
بدامن	O
پھیلانے	O
اور	O
قوم	O
اتحاد	O
کو	O
نقص	O
پھیلانے	O
کی	O
نیت	O
سے	O
انڈیا	B-LOC
کا	O
ترانہ	O
گایا	O

سید	O
محمد	O
عل	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
یہ	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
پالیس	O
ساز	O
حلق	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
بڑھ	O
اثرورسوخ	O
کا	O
نتیجہ	O
ہے	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
دفاع	O
صلاحیت	O
میں	O
کم	O
لانے	O
کے	O
لیے	O
انڈیا	B-LOC
اب	O
امریکہ	B-LOC
کا	O
کندھا	O
اور	O
دباؤ	O
استعمال	O
کرنے	O
کی	O
کوشش	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

اس	O
طرز	O
عمل	O
سے	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
بے	O
چین	B-LOC
ظاہر	O
ہو	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
قمر	O
چیمہ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
پاکست	O
چاہ	O
ہے	O
کہ	O
غزہ	O
کے	O
معاملے	O
پر	O
اسلام	O
اتحاد	O
ممالک	O
کے	O
اشتراک	O
سے	O
مشترکہ	O
کوشش	O
کی	O
جائ	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
بھ	O
سمجھ	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
کے	O
مشرق	O
وسط	O
کے	O
ممالک	O
سے	O
گہرے	O
تعلق	O
ہیں،	O
اس	O
لیے	O
اسے	O
دیگر	O
ممالک	O
کے	O
ساتھ	O
بورڈ	O
میں	O
شمولیت	O
کی	O
دعوت	O
دی	O
گئ	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
یہ	O
بھ	O
کہا	O
کہ	O
افغانست	O
لڑائ	O
نہ	O
چاہ	O
لیکن	O
اگر	O
وہ	O
پاکست	O
جنگ	O
کو	O
دس	O
سال	O
تک	O
بھ	O
طول	O
دی	O
چاہ	O
ہیں	O
تو	O
ہم	O
دس	O
سال	O
تک	O
بھ	O
لڑنے	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہیں	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
میں	O
راج	O
ناتھ	O
سنگھ	O
کو	O
یاد	O
دلا	O
چاہ	O
ہوں	O
کہ	O
دو	O
ایٹم	O
ریاست	O
کے	O
درمی	O
جنگ	O
کی	O
کوئ	O
گنجائش	O
محض	O
خام	O
خیال	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کے	O
نتائج	O
نہایت	O
سنگین	O
ہوں	O
گے	O

رائن	O
ہارٹ	O
آسٹریلیا	B-LOC
میں	O
کھیلوں،	O
خیرا	O
ادار	O
اور	O
قدامت	O
پسند	O
سیاس	O
جماعت	O
کی	O
مال	O
مدد	O
کرنے	O
وال	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
نج	O
شخصیت	O
بھ	O
ہیں	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
بورڈ	O
میں	O
شامل	O
نہ	O
ہونے	O
والے	O
ممالک	O
کو	O
اعتراض	O
ہے	O
کہ	O
صدر	O
ٹرمپ	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	I-ORG
کی	O
سلام	O
کونسل	O
کے	O
طرز	O
پر	O
ایک	O
متواز	O
ادارہ	O
قائم	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

انڈیا	B-LOC
کے	O
جوہر	O
سائنسد	O
اس	O
جوہر	O
مادے	O
تھوریم	O
کو	O
مستقبل	O
کے	O
ری	O
ایکٹر	O
میں	O
ایندھن	O
کے	O
طور	O
پر	O
استعمال	O
کرنے	O
کی	O
تیار	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

لیکن	O
جنگ	O
کے	O
خاتمے	O
کی	O
صورت	O
میں	O
ظاہر	O
ہے	O
اس	O
اسلحے	O
کی	O
یہاں	O
سے	O
دوبارہ	O
امریکہ	B-LOC
منتقل	O
ممکن	O
نہ	O
تھ	O
کیونکہ	O
یہ	O
سارا	O
اسلحہ	O
براہ	O
راست	O
امریکہ	B-LOC
سے	O
یہاں	O
نہ	O
پہنچا	O
تھا	O
بلکہ	O
دنیا	O
بھر	O
میں	O
پھیلے	O
ہوئے	O
امریک	O
وینڈرز	O
اسلحے	O
کے	O
تاجر	O
نے	O
امریک	O
ادائی	O
پر	O
یہ	O
اسلحہ	O
یہاں	O
تک	O
پہنچایا	O
تھا	O

یہ	O
اس	O
بات	O
کی	O
عکاس	O
کر	O
ہے	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
کس	O
بھ	O
کردار	O
سے	O
محروم	O
رہ	O
جانے	O
پر	O
کتن	O
مایوس	O
ہے	O

یہ	O
پاکست	O
نہ	O
چاہے	O
گا	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
اس	O
کے	O
بیک	O
یارڈ	O
میں	O
آ	O
کر	O
بیٹھ	O
جائے	O
اور	O
افغ	O
طالب	O
نے	O
انتہائ	O
تیز	O
کے	O
ساتھ	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
اچھے	O
تعلق	O
قائم	O
کیے	O
ہیں	O

ایر	O
کی	O
جنگ	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
دبئ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کمیونٹ	O
پریش	O
ضرور	O
ہے	O
لیکن	O
حال	O
اس	O
قدر	O
برے	O
نہ	O
کہ	O
لوگ	O
دبئ	O
سے	O
بھاگ	O
شروع	O
کر	O
دیں	O

وہ	O
کینیڈا	O
میں	O
ٹورنٹو	O
کے	O
قریب	O
سے	O
ہو	O
ہوئے	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
طرف	O
گئے	O

پروفیسر	O
شعیب	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
چین	B-LOC
زیادہ	O
کچھ	O
نہ	O
کر	O
رہا	O

ایر	O
کی	O
جانب	O
سے	O
بھ	O
جنگ	O
بند	O
کے	O
لیے	O
پاکست	O
کی	O
کوشش	O
کو	O
سراہا	O
گیا،	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
کھولنے	O
پر	O
آماد	O
کا	O
اظہار	O
کیا	O
اور	O
یہ	O
تصدیق	O
کی	O
گئ	O
کہ	O
وہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
مذاکر	O
میں	O
حصہ	O
لے	O
گا	O

اس	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
فریقین	O
کے	O
درمی	O
پیغام	O
رساں	O
کا	O
کردار	O
ادا	O
کر	O
کے	O
انھ	O
اس	O
جنگ	O
سے	O
نکلنے	O
کے	O
لیے	O
فیس	O
سیونگ	O
کے	O
مواقع	O
فراہم	O
کر	O
سک	O
ہے	O

جون	O
اور	O
اکتوبر	O
میں	O
پاکست	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
تنازع	O
کے	O
دور	O
ثالث	O
کی	O
کوشش	O
پر	O
ٹرمپ	O
کو	O
نوبل	O
امن	O
انعام	O
کے	O
لیے	O
بھ	O
نامزد	O
کیا	O
تھا	O

سنہ	O
میں	O
ان	O
کی	O
صدر	O
ٹرمپ	O
کی	O
بیٹ	O
ایوانکا	O
ٹرمپ	O
سے	O
شاد	O
ہوئ	O
تھ	O

چین	B-LOC
کے	O
سفارت	O
خانے	O
بھ	O
دون	O
ممالک	O
کے	O
ساتھ	O
قریب	O
رابطے	O
میں	O
ہیں	O

ان	O
کے	O
خیال	O
میں	O
اگر	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
ہی	O
مثال	O
لیں	O
تو	O
بال	O
ووڈ	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
بہت	O
سارے	O
سنگرز	O
آئے	O
ہیں،	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
بہت	O
سار	O
فلم	O
بن	O
ہیں	O
گانے	O
بہت	O
سارے	O
آئے	O
ہیں	O

ٹرمپ	O
کو	O
اسرائیل	B-LOC
کے	O
ایران	B-LOC
تجربے	O
اور	O
یقین	O
دہان	O
پر	O
اس	O
قدر	O
اعتماد	O
تھا	O
کہ	O
نیٹو	O
اتحادیوں،	O
خلیج	B-LOC
جگریوں،	O
جاپان،	O
جنوب	O
کوریا،	O
کانگریس	O
اور	O
ووٹر	O
کو	O
بھ	O
اعتماد	O
میں	O
لینے	O
کا	O
تکلف	O
نہ	O
کیا	O
گیا	O

پاکستان	B-LOC
سفیر	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
مستقل	O
نمائندے	O
ہریش	O
پٹیل	O
کے	O
اس	O
بی	O
کا	O
جواب	O
دے	O
رہے	O
تھے	O
جس	O
میں	O
انھ	O
نے	O
افغانست	O
میں	O
پاکست	O
کے	O
فضائ	O
حمل	O
کو	O
بین	O
الاقوام	O
قانون،	O
اقوام	B-ORG
متحدہ	I-ORG
کے	O
چارٹر	O
اور	O
ریاس	O
خودمختار	O
کے	O
اصول	O
کی	O
کھل	O
خلاف	O
ورز	O
قراد	O
دیا	O
تھا	O

نتن	O
یاہو	O
نے	O
جنگ	O
بند	O
کا	O
خیر	O
مقدم	O
کر	O
ہوئے	O
یہ	O
بھ	O
واضح	O
کیا	O
کہ	O
وہ	O
کچھ	O
رعایت	O
دے	O
رہے	O
ہیں	O

لیکن	O
ایسا	O
نہ	O
ہو	O
سکا	O
اور	O
ہتھیار	O
ڈالنے	O
کے	O
چند	O
روز	O
کے	O
اندر	O
ان	O
پاکستان	B-LOC
جن	O
قید	O
کو	O
زمین	O
اور	O
فضائ	O
راس	O
سے	O
انڈین	O
جیل	O
میں	O
بھیج	O
دیا	O
گیا	O

اسرائیل	B-LOC
کے	O
بادشاہ	O
اخ	O
اب	O
نے	O
جب	O
صیدا	O
موجودہ	O
لبن	O
کی	O
شہزاد	O
ایزبل	O
سے	O
شاد	O
کر	O
لی	O
تو	O
اس	O
کے	O
اثر	O
سے	O
بعل	O
پرس	O
بن	O
اسرائیل	B-LOC
میں	O
بھ	O
پھیل	O
گئ	O
اور	O
اسرائیل	B-LOC
کے	O
شہر	O
میں	O
علانیہ	O
بعل	O
کے	O
نام	O
پر	O
قربان	O
کی	O
جانے	O
لگ	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
ایر	O
پر	O
ایک	O
بڑے	O
اسرائیل	B-LOC
حملےاور	O
پھر	O
ایر	O
کے	O
سعود	O
عرب	O
میں	O
الجبیل	O
پر	O
حملے	O
نے	O
صورتحال	O
کو	O
مزید	O
خطرناک	O
اور	O
حساس	O
بنا	O
دیا	O
ہے	O

تاہم	O
انھ	O
نے	O
واضح	O
کیا	O
کہ	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
نہ	O
کہ	O
ہم	O
پاکست	O
پر	O
اعتماد	O
نہ	O
بلکہ	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
خاص	O
طور	O
پر	O
اسرائیل	B-LOC
کے	O
بارے	O
میں	O
خدش	O
ہیں،	O
کیونکہ	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
وہ	O
ایر	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
درمی	O
جنگ	O
بند	O
نہ	O
چاہ	O

یہ	O
اعتماد	O
کا	O
خلا	O
اس	O
لیے	O
پیدا	O
ہوا	O
ہے	O
کہ	O
ایر	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
ہاتھ	O
دو	O
بار	O
دھوکہ	O
کھا	O
چکا	O
ہے	O

کنعان	O
اساطیر	O
کے	O
مطابق	O
بعل،	O
جو	O
زند	O
اور	O
زرخیز	O
کا	O
دیو	O
تھا،	O
موت	O
نام	O
دیو	O
سے،	O
جو	O
موت	O
اور	O
بانجھ	O
پن	O
کی	O
علامت	O
تھا	O
اور	O
مہلک	O
جنگ	O
کر	O
تھا	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
اب	O
تک	O
ہم	O
نے	O
دیکھا	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
و	O
اسرائیل	B-LOC
ایر	O
کے	O
مغرب	O
فرنٹ	O
کو	O
نشانہ	O
بنا	O
رہے	O
ہیں	O
جو	O
اس	O
بات	O
کا	O
بھ	O
اشارہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
طرف	O
کی	O
ائیر	O
سپیس	O
امریک	O
کو	O
نہ	O
دی	O
گئ	O

ایر	O
کے	O
خلاف	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
اسرائیل	B-LOC
کی	O
جنگ	O
اور	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
کی	O
بندش	O
کے	O
دور	O
پاکست	O
کی	O
بحریہ	O
نے	O
سمندر	O
راست	O
کے	O
ذریعے	O
تجارت	O
کے	O
تحفظ	O
اور	O
تیل	O
کی	O
بلارکاوٹ	O
ترسیل	O
کے	O
لیے	O
آپریشن	O
محافظ	O
البحر	O
شروع	O
کر	O
ہوئے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
آپریشن	O
کا	O
مقصد	O
سی	O
لائنز	O
آف	O
کمیونیکیشن	O
ایس	O
ایل	O
او	O
سی	O
کا	O
تحفظ	O
اور	O
بلا	O
رکاوٹ	O
نیشنل	O
شپنگ	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
افغانست	O
میں	O
سکیورٹ	O
صورتحال	O
پر	O
طویل	O
بی	O
دیا،	O
شہر	O
ہلاکت	O
اور	O
سرحد	O
جھڑپ	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O
لیکن	O
افغانست	O
سے	O
اٹھنے	O
والے	O
دہشت	O
گرد	O
خطرے	O
کے	O
بارے	O
میں	O
ایک	O
لفظ	O
بھ	O
نہ	O
کہا،	O
جو	O
پاکست	O
کو	O
نشانہ	O
بنا	O
رہا	O
ہے	O

اس	O
سوال	O
پر	O
کہ	O
کیا	O
سربجیت	O
کور	O
کے	O
مبینہ	O
انڈین	O
جاسوس	O
ہونے	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
بھ	O
تحقیق	O
ہو	O
رہ	O
ہیں،	O
طلال	O
چوہدر	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
طرح	O
کی	O
چیز	O
ہمارے	O
ادارے	O
کر	O
رہ	O
ہیں	O

تجزیہ	O
کار	O
کے	O
مطابق	O
ایر	O
کی	O
سیست	O
و	O
بلوچست	O
پالیس	O
اور	O
سعود	O
عرب	O
و	O
ترک	O
کے	O
ساتھ	O
پاکست	O
کے	O
دفاع	O
تعلق	O
اس	O
جنگ	O
کے	O
تناظر	O
میں	O
سنگین	O
خطر	O
کا	O
سبب	O
بن	O
سک	O
ہیں	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
پاکست	O
سے	O
واپس	O
آنے	O
والے	O
ہر	O
شخص	O
پر	O
انڈیا	B-LOC
میں	O
مقدمہ	O
چلا	O
ضرور	O
نہ	O
اور	O
یہ	O
اس	O
بات	O
پر	O
منحصر	O
ہے	O
کہ	O
سرحد	O
پار	O
کر	O
اراد	O
عمل	O
تھا	O
یا	O
حادثا	O

جنگ	O
بند	O
کا	O
معاہدہ	O
پاکست	O
نے	O
تیار	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
پاکست	O
نے	O
دوٹوک	O
الفاظ	O
میں	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
میں	O
لبن	O
شامل	O
تھا	O

وہ	O
چین	B-LOC
چاہ	O
ہیں	O
کہ	O
دیگر	O
ممالک	O
ان	O
سے	O
فعال	O
سفار	O
کردار	O
ادا	O
کرنے	O
کی	O
درخواست	O
کر	O
یعن	O
انھ	O
دعوت	O
دیں،	O
تاکہ	O
دعوت	O
ملنے	O
کے	O
بعد	O
ہی	O
وہ	O
کہیں،	O
ٹھیک	O
ہے،	O
ہم	O
جواب	O
دینے	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہیں	O

ہم	O
امید	O
ہے	O
کہ	O
ممکنہ	O
اشتعال	O
انگیز	O
اور	O
تخریب	O
کار	O
کا	O
کوئ	O
موقع	O
فراہم	O
کیے	O
بغیر	O
زمین	O
پر	O
جنگ	O
بند	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
نافذ	O
ہو	O
جائے	O
گی	O

جہاں	O
ایک	O
طرف	O
وزیراعظم	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
اور	O
وزیر	O
خارجہ	O
اسحاق	O
ڈار	O
ایران،	O
خلیج	B-LOC
ممالک،	O
چین	B-LOC
اور	O
دیگر	O
شراکت	O
دار	O
کے	O
ساتھ	O
رابطے	O
میں	O
تھے،	O
وہ	O
فیلڈ	O
مارشل	O
عاصم	B-PER
منیر	I-PER
بھ	O
امریک	O
صدر	O
ڈونلڈ	B-PER
ٹرمپ	I-PER
سمیت	O
متعدد	O
غیرملک	O
رہنماؤں	O
سے	O
پس	O
پردہ	O
رابطے	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

آج	O
اگر	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
بند	O
ہونے	O
کے	O
نتائج	O
سے	O
میں	O
نان	O
کو	O
آگاہ	O
کر	O
تو	O
شاید	O
وہ	O
پور	O
بات	O
کھلے	O
منھ	O
سے	O
سن	O
کر	O
کہت	O
کہ	O
بیٹا	O
ہمارے	O
رہن	O
سہن	O
میں	O
تو	O
یہ	O
ہرمز	O
پرمز	O
کہاں	O
سے	O
گھسا	O
رہا	O
ہے	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
ایران	B-LOC
حکام	O
کے	O
مطابق	O
میناب	O
شہر	O
میں	O
بچ	O
کا	O
ایک	O
سکول	O
شحرہ	O
طیبہ	O
فرور	O
کو	O
ہونے	O
والے	O
ایک	O
میزائل	O
حملے	O
میں	O
تباہ	O
ہوا	O
تھا	O

امریکہ	B-LOC
کی	O
سٹینفورڈ	O
یونیورسٹ	O
میں	O
نفسی	O
اور	O
رویے	O
کی	O
سائنس	O
کے	O
پروفیسر	O
جیم	O
زیٹزر	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
ہہ	O
ایک	O
انتہائ	O
گمراہ	O
کن	O
کام	O
تھا	O

جنرل	O
حمید	O
گل	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
جن	O
دن	O
افغ	O
جنگ	O
سمٹ	O
رہ	O
تھ	O
انھ	O
دن	O
میں	O
اسلحے	O
کی	O
کچھ	O
پیٹ	O
مصر	B-LOC
سے	O
پاکست	O
پہنچ	O
تھ	O

انڈیا	B-LOC
کا	O
سر	O
اس	O
وقت	O
جھک	O
گیا	O
جب	O
کی	O
دہائ	O
میں	O
کچھ	O
امریک	O
دستاویز	O
میں	O
این	O
جے	O
کے	O
آگے	O
قراقرم	O
رینج	O
کے	O
علاقے	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
علاقہ	O
ظاہر	O
کیا	O
جانے	O
لگا	O

ان	O
کا	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
ایر	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
دون	O
ہی	O
پاکست	O
پر	O
اعتماد	O
کر	O
ہیں	O

ان	O
نک	O
میں	O
خطے	O
میں	O
جار	O
جنگ	O
کا	O
خاتمہ	O
اور	O
ایر	O
کے	O
لیے	O
اہم	O
سیاس	O
و	O
اقتصاد	O
ضمانت	O
شامل	O
ہیں	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
امریک	O
عوام	O
جنگ	O
کا	O
خاتمہ	O
چاہ	O
ہیں	O
اور	O
بیروت	O
کے	O
وسط	O
علاق	O
پر	O
بمبار	O
امن	O
کی	O
طرف	O
جانے	O
کا	O
راستہ	O
نہ	O
ہے	O

پیر	O
کو	O
پاکست	O
کے	O
سرکار	O
خبر	O
رساں	O
ادارے	O
اے	O
اے	O
پی	O
نے	O
ایک	O
سکیورٹ	O
ذرائع	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
دعو	O
کیا	O
کہ	O
بے	O
گناہ	O
پاکستان	B-LOC
بالخصوص	O
کشمیر	B-LOC
جو	O
غلط	O
سے	O
بارڈر	O
پار	O
کر	O
گئے	O
ہیں	O
انھ	O
انڈین	O
سکیورٹ	O
فورسز	O
اپنے	O
ناجائز	O
مقاصد	O
کے	O
حصول	O
کے	O
لیے	O
زبردس	O
استعمال	O
کرے	O
گی	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
چین	B-LOC
اپن	O
معاش	O
طاقت،	O
ایر	O
کے	O
ساتھ	O
سفار	O
تعلق	O
اور	O
عدم	O
مداخلت	O
کی	O
پالیس	O
کے	O
باعث	O
اعتماد	O
پیدا	O
کرنے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھ	O
ہے	O

شل	O
گر	O
ایک	O
تنگ	O
زمین	O
پٹ	O
ہے	O
جو	O
شمال	O
مشرق	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
باق	O
ملک	O
سے	O
جوڑ	O
ہے	O

جے	O
ڈی	O
وینس	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ایر	O
کا	O
لبن	O
سے	O
کوئ	O
تعلق	O
نہ	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
کبھ	O
نہ	O
کہا	O
کہ	O
لبن	O
جنگ	O
بند	O
کا	O
حصہ	O
تھا،	O
اس	O
کے	O
باوجود	O
اگر	O
ایر	O
لبن	O
کی	O
خاطر	O
مذاکر	O
سبوتاژ	O
کر	O
چاہ	O
ہے	O
تو	O
یہ	O
اس	O
کا	O
اپ	O
فیصلہ	O
ہو	O
گا	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
مصر،	O
ترک	O
اور	O
سعود	O
عرب	O
کے	O
وزرائے	O
خارجہ	O
نے	O
پاکست	O
کی	O
جانب	O
سے	O
اس	O
تنازع	O
کے	O
حل	O
کے	O
لیے	O
کی	O
جانے	O
وال	O
کوشش	O
پر	O
اپنے	O
مکمل	O
تعاون	O
کا	O
یقین	O
دلایا	O
ہے	O

پانچ	O
ہفت	O
تک	O
جار	O
رہنے	O
وال	O
جنگ	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
اس	O
ایران	B-LOC
شہر	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
میرے	O
شہر	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
اسرائیل	B-LOC
اور	O
امریک	O
فضائ	O
حمل	O
کا	O
بنیاد	O
ہدف	O
فوج	O
تنصیب	O
تھیں،	O
اس	O
دور	O
گھر	O
اور	O
شہر	O
انفراسٹرکچر	O
کو	O
نشانہ	O
نہ	O
بنایا	O
گیا	O

ان	O
کے	O
بقول	O
افغ	O
طالب	O
سے	O
متعلق	O
انڈیا	B-LOC
پہلے	O
بہت	O
محتاط	O
تھا،	O
لیکن	O
افغ	O
طالب	O
کی	O
پاکست	O
کے	O
خلاف	O
جارحانہ	O
حکمت	O
عمل	O
دیکھ	O
کر	O
انڈیا	B-LOC
بھ	O
ان	O
کی	O
مدد	O
کر	O
سک	O
ہے،	O
جو	O
پاکست	O
کے	O
لیے	O
پریشان	O
کی	O
بات	O
ہو	O
گی	O

صحاف	O
اس	O
وقت	O
ٹرمپ	O
کو	O
کال	O
کر	O
ہیں	O
جب	O
کوئ	O
بڑا	O
خبر	O
سامنے	O
آئ	O
ہو	O

ایم	O
نیوز	O
پاکست	O
نام	O
یوٹیوب	O
چینل	O
کو	O
انٹرویو	O
میں	O
عل	O
امین	O
گنڈا	O
پور	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
عمر	O
خان	O
کو	O
حقائق	O
کے	O
برخلاف	O
بات	O
بتائ	O
جا	O
تھیں،	O
جن	O
کا	O
مجھے	O
نقص	O
ہوا	O

نیویارک	O
کے	O
جنوب	O
ضلع	O
کے	O
امریک	O
اٹارن	O
جے	O
کلیٹن	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ایف	O
بی	O
آئ	O
اور	O
نیو	O
یارک	O
جوائنٹ	O
ٹیررازم	O
ٹاسک	O
فورس	O
کی	O
بر	O
وقت	O
کارروائ	O
کے	O
باعث	O
اس	O
منصوبے	O
کو	O
شاہزیب	O
کے	O
امریکہ	B-LOC
پہنچنے	O
سے	O
پہلے	O
ہی	O
ناکام	O
بنا	O
دیا	O
گیا	O

اپن	O
تفصیل	O
پوسٹ	O
میں	O
مشاہد	O
حسین	O
سید	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
دو	O
مسلم	O
ممالک	O
کے	O
مابین	O
تاریخ	O
اور	O
بروقت	O
سٹریٹجک	O
دفاع	O
معاہدہ	O
تین	O
وجوہ	O
کی	O
بنا	O
پر	O
بہت	O
اہم	O
ہے	O
یہ	O
قطر	B-LOC
کے	O
خلاف	O
اسرائیل	B-LOC
جارحیت	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
عرب	O
سے	O
غدار	O
کے	O
بعد	O
ہوا	O

امریک	O
ٹیل	O
وژن	O
چینل	O
سی	O
این	O
این	O
نے	O
ایک	O
ذریعے	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
دعو	O
کیا	O
کہ	O
پاکست	O
کی	O
جانب	O
سے	O
انٹیل	O
جنس	O
چیف	O
لیفٹیننٹ	O
جنرل	O
عاصم	O
ملک	O
ان	O
حکام	O
میں	O
شامل	O
ہیں	O
جو	O
وٹکوف	O
اور	O
کشنر	O
کے	O
ساتھ	O
رابطے	O
میں	O
ہیں	O

دو	O
سال	O
بعد	O
وہ	O
اس	O
کی	O
ایک	O
جن	O
ڈویژن	O
کے	O
کمانڈر	O
بن	O
گئے	O
یہ	O
عہدہ	O
انھ	O
نے	O
سنہ	O
میں	O
جنگ	O
کے	O
خاتمے	O
تک	O
سنبھالے	O
رکھا	O

ہنر	O
کسنجر	O
نے	O
سنہ	O
میں	O
چین	B-LOC
کا	O
دو	O
مرتبہ	O
دورہ	O
کیا،	O
ایک	O
مرتبہ	O
جولائ	O
میں	O
اور	O
پھر	O
اکتوبر	O
میں	O

سابق	O
پاکستان	B-LOC
سفارت	O
کار	O
شمشاد	O
احمد	O
سمجھ	O
ہیں	O
کہ	O
پاکست	O
کو	O
ثالث	O
کا	O
کردار	O
دیا	O
گیا	O
تو	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
یہ	O
ہو	O
گی	O
کہ	O
پاکست	O
نے	O
امن	O
کے	O
نوبل	O
انعام	O
کے	O
لیے	O
امریک	O
صدر	O
ڈونلڈ	B-PER
ٹرمپ	I-PER
کا	O
نام	O
دیا	O
تھا	O

ایر	O
امریکہ،	O
اسرائیل	B-LOC
کی	O
حالیہ	O
جنگ	O
کے	O
دور	O
بھ	O
اس	O
معاہدے	O
کا	O
ذکر	O
اس	O
وقت	O
سامنے	O
آیا	O
تھا	O
جب	O
سعود	O
عرب	O
ایران	B-LOC
میزائل	O
اور	O
ڈرون	O
حمل	O
کا	O
نشانہ	O
بن	O
رہا	O
تھا	O

بقیہ	O
ہزار	O
شہر	O
تھے	O
جن	O
میں	O
مقام	O
انتظامیہ	O
کے	O
اہلکار،	O
سفارت	O
کار	O
اور	O
ان	O
کے	O
خاند	O
کے	O
افراد	O
شامل	O
تھے	O

جب	O
اعل	O
ہوا	O
کہ	O
احتجاج	O
کے	O
لیے	O
سڑک	O
پر	O
نکلیں،	O
اس	O
کے	O
بعد	O
یہ	O
وہاں	O
سے	O
احتجاج	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
امریک	O
سفارتخانے	O
کی	O
طرف	O
چلے	O
گئے	O
کہ	O
پر	O
امن	O
احتجاج	O
کیا	O
جائے	O
گا	O

قائد	O
اعظم	O
یونیوسٹ	O
سے	O
منسلک	O
اسسٹنٹ	O
پروفیسر	O
محمد	O
شعیب	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	I-ORG
کو	O
بتایا	O
کہ	O
پاکست	O
کے	O
قیادت	O
کی	O
سطح	O
پر	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
ایر	O
دون	O
سے	O
ذا	O
تعلق	O
ہیں	O

امریک	O
حکام	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
اجلاس	O
میں	O
اسرائیل	B-LOC
اور	O
یورپ	O
یونین	O
سمیت	O
ملک	O
سے	O
وفود	O
شرکت	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

ایسے	O
میں	O
سوال	O
یہ	O
پیدا	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
چین	B-LOC
پاکست	O
اور	O
افغانست	O
کے	O
مابین	O
تنازع	O
کے	O
حل	O
کے	O
لیے	O
کوشش	O
کی	O
کر	O
رہا	O
ہے	O
اور	O
آیا	O
چین	B-LOC
کا	O
ات	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
معاملے	O
کو	O
ہمیشہ	O
کے	O
لیے	O
حل	O
کر	O
پائے	O
گا	O

ہم	O
جنگ	O
میں	O
کیسے	O
جا	O
سک	O
ہیں	O

اور	O
پھر	O
ایک	O
دلچسپ	O
انداز	O
میں	O
ٹرمپ	O
نے	O
انھ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
ہی	O
میں	O
رہنے	O
اور	O
مذاکر	O
کے	O
دوسرے	O
ممکنہ	O
دور	O
سے	O
متعلق	O
بات	O
کی	O

سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
تنقید	O
کرنے	O
وال	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
پاکست	O
دون	O
ممالک	O
کے	O
صارفین	O
شامل	O
تھے	O

گذشتہ	O
ماہ	O
بھ	O
چین	B-LOC
نے	O
دون	O
پڑوس	O
ملک	O
کے	O
درمی	O
ثالث	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تھ	O

سب	O
سے	O
ذیادہ	O
جس	O
بات	O
کا	O
امک	O
دکھائ	O
دی	O
ہے	O
وہ	O
یہ	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
ایر	O
ایس	O
صورتحال	O
میں	O
واپس	O
آ	O
جائ	O
جسے	O
کنٹرولڈ	O
ایسکلیشن	O
کہا	O
جا	O
ہے	O
یعن	O
کشید	O
تو	O
بڑھے	O
گی	O
مگر	O
مکمل	O
جنگ	O
تک	O
بات	O
نہ	O
پہنچے	O
گی	O

آشا	B-PER
بھوسلے	I-PER
سال	O
کی	O
عمر	O
تک	O
گا	O
رہ	O
اور	O
اپنے	O
طویل	O
کریئر	O
میں	O
انھ	O
نے	O
سے	O
زیادہ	O
انڈین	O
زبان	O
میں	O
ہزار	O
سے	O
زیادہ	O
گانے	O
ریکارڈ	O
کیے	O

انھ	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
سے	O
ساتھ	O
جنگ	O
کے	O
بعد	O
عاصم	B-PER
منیر	I-PER
سے	O
اپنے	O
تعلق	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O

پاکست	O
نے	O
بھ	O
تاحال	O
افغ	O
طالب	O
کی	O
قیادت	O
میں	O
سے	O
کس	O
کو	O
نشانہ	O
نہ	O
بنایا	O
کیونکہ	O
ایسا	O
کر	O
کشید	O
کو	O
مکمل	O
جنگ	O
کی	O
طرف	O
دھکیل	O
سک	O
ہے	O

ان	O
میں	O
ٹرمپ	O
کے	O
علاوہ	O
جو	O
بائیڈن	O
کا	O
نام	O
تھا،	O
جو	O
اس	O
وقت	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
صدر	O
تھے،	O
اور	O
نک	O
ہیل	O
کا	O
نام	O
بھ	O
تھا،	O
جنھ	O
نے	O
سنہ	O
کے	O
صدار	O
الیکشن	O
میں	O
ریپبلکن	O
پارٹ	O
کا	O
امیدوار	O
بننے	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تھ	O
اور	O
ناکام	O
رہ	O
تھ	O

اور	O
اب	O
پاکستان،	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
ایر	O
کے	O
درمی	O
جنگ	O
کے	O
خاتمے	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
اہم	O
کردار	O
ادا	O
کر	O
رہا	O
ہے	O
جو	O
خود	O
اس	O
کے	O
اپنے	O
مفاد	O
میں	O
بھ	O
ہے	O

اپنے	O
خطاب	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
وزیر	O
اعظم	O
نے	O
امریک	O
صدر	O
کی	O
تعریف	O
کر	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
صدر	O
ٹرمپ	O
کی	O
کامیاب	O
سفارت	O
کار	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
دنیا	O
بھر	O
میں	O
قیام	O
امن	O
کو	O
یقین	O
بنانے	O
میں	O
مدد	O
مل	O
ہے	O

ان	O
کے	O
بقول	O
اس	O
کے	O
برعکس	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
ہزار	O
کلو	O
میٹر	O
تک	O
مار	O
کرنے	O
وال	O
میزائل	O
صلاحیت	O
پڑوس	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
اس	O
سے	O
باہر	O
کے	O
ممالک	O
کے	O
لیے	O
بھ	O
تشویش	O
کا	O
باعث	O
ہیں	O

اقوام	B-ORG
متحدہ	I-ORG
کی	O
سلام	O
کونسل	O
کے	O
اجلاس	O
میں	O
افغانست	O
کی	O
صورتحال	O
پر	O
بحث	O
کے	O
دور	O
پاکست	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
افغانست	O
کے	O
نمائند	O
کے	O
بیان	O
کا	O
جواب	O
دی	O
ہوئے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
کے	O
انسداد	O
دہشت	O
گرد	O
اقدام	O
افغ	O
عوام	O
کے	O
خلاف	O
نہ	O
بلکہ	O
افغ	O
سرزمین	O
سے	O
پیدا	O
ہونے	O
والے	O
خطر	O
کو	O
ختم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
ہیں	O

تاہم	O
مشاہد	O
حسین	O
سید	O
کے	O
مطابق	O
چین	B-LOC
ہمیشہ	O
احتیاط	O
سے	O
قدم	O
اٹھا	O
ہے	O
کیونکہ	O
وہ	O
جان	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اس	O
وقت	O
ایک	O
مشکل	O
اور	O
غیر	O
یقین	O
صورتحال	O
میں	O
پھنسا	O
ہوا	O
ہے	O
جہاں	O
اس	O
کے	O
لیے	O
جیت	O
کا	O
کوئ	O
واضح	O
راستہ	O
نہ	O

صدر	O
نکسن	O
نے	O
انھ	O
یقین	O
دہان	O
کرائ	O
کہ	O
ان	O
کی	O
اہمیت	O
کس	O
صورت	O
کم	O
نہ	O
ہو	O
گی	O
لیکن	O
وہ	O
اپن	O
ذمہ	O
دار	O
پور	O
کرنے	O
میں	O
ناکام	O
ہوں	O
گے	O
اگر	O
وہ	O
چین	B-LOC
اور	O
امریک	O
تصادم	O
کے	O
امکان	O
کم	O
نہ	O
کر	O
ہیں	O

ایر	O
کی	O
طرف	O
سے	O
مذاکر	O
کے	O
لیے	O
محمد	O
باقر	O
قالیباف	O
کی	O
آمد	O
کو	O
ڈیاکن	O
یونیورسٹ	O
آسٹریلیا	B-LOC
سے	O
تعلق	O
رکھنے	O
والے	O
محقق	O
زاہد	O
شہاب	O
احمد	O
ایک	O
سٹریٹجک	O
قدم	O
سمجھ	O
ہیں	O

کشید	O
کے	O
پیش	O
نظر	O
کراچ	O
کے	O
مختلف	O
اضلاع	O
کی	O
پولیس	O
کو	O
کراچ	O
طلب	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
پیر	O
کو	O
سفارتخانے	O
جانے	O
وال	O
سڑک	O
کو	O
تین	O
مقام	O
پر	O
رکاوٹ	O
کھڑ	O
کرکے	O
بند	O
کردیا	O
گیا	O
ہے	O

اور	O
اس	O
طرح	O
چین	B-LOC
سے	O
رابطے	O
کے	O
لیے	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
پاکست	O
کو	O
بہترین	O
ذریعہ	O
قرار	O
دیا	O

البتہ	O
رفیع	O
صاحب	O
کو	O
چونکہ	O
سب	O
انڈین	O
فلم	O
گلوکار	O
کے	O
طور	O
پر	O
جان	O
تھے	O
لہذا	O
ان	O
کی	O
آواز	O
بھ	O
ہاتھ	O
کی	O
لڑائ	O
میں	O
رگڑ	O
گئ	O

انھ	O
نے	O
ایر	O
کی	O
مثال	O
دی	O
کہ	O
پابند	O
کے	O
باوجود	O
اس	O
نے	O
میزائل	O
صنعت	O
قائم	O
کی	O
اور	O
افسوس	O
کہ	O
انھ	O
میزائل	O
سے	O
خلیج	B-LOC
ریاست	O
کو	O
نشانہ	O
بنایا	O

ایر	O
کے	O
وزیر	O
خارجہ	O
عباس	O
عراقچ	O
نے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پلیٹ	O
فارم	O
ایکس	O
پر	O
دعو	O
کیا	O
کہ	O
جب	O
وہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
مفاہم	O
یادداشت	O
کے	O
قریب	O
پہنچے	O
تو	O
انھ	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
طرف	O
سے	O
ضد،	O
اہداف	O
میں	O
بار	O
بار	O
تبدیل	O
اور	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
کی	O
ناکہ	O
بند	O
کا	O
سام	O
کر	O
پڑا	O

اس	O
پیشرفت	O
کو	O
دیکھ	O
ہوئے	O
یہ	O
اندازہ	O
لگایا	O
جا	O
سک	O
ہے	O
کہ	O
کم	O
از	O
کم	O
ایر	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
درمی	O
مذاکر	O
کا	O
پہلا	O
دور	O
تو	O
ضرور	O
ہوگا،	O
لیکن	O
مبصرین	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
کی	O
کامیاب	O
کا	O
دارومدار	O
تہر	O
اور	O
واشنگٹن	B-LOC
پر	O
ہی	O
ہوگا	O

یونس	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
سیون	B-MISC
سسٹرز	I-MISC
ریاست	O
چار	O
طرف	O
سے	O
خشک	O
میں	O
گھر	O
ہیں،	O
ان	O
کا	O
سمندر	O
سے	O
کوئ	O
رابطہ	O
نہ	O

ٹائمنگ	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
سید	O
محمد	O
عل	O
اور	O
ڈاکٹر	O
منصور	O
دون	O
ہی	O
اس	O
کا	O
الزام	O
بائیڈن	O
انتظامیہ	O
کو	O
ٹھہرا	O
ہیں	O
ان	O
کا	O
دعو	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
انتظامیہ	O
بہت	O
زیادہ	O
حد	O
تک	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
زیراثر	O
ہے	O

اس	O
سے	O
قبل	O
انڈین	O
ایئر	O
فورس	O
چیف	O
اور	O
دیگر	O
اعل	O
حکام	O
بھ	O
آپریشن	O
سندور	O
میں	O
پاکست	O
میں	O
دہشت	O
گرد	O
کے	O
کیمپ	O
کو	O
کامیاب	O
سے	O
نشانہ	O
بنانے	O
کا	O
دعو	O
کر	O
چکے	O
ہیں	O

دوسرے	O
دن	O
وہ	O
دوبارہ	O
جہاز	O
پر	O
گئے	O
مگر	O
انھ	O
انتظامیہ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
دوبارہ	O
نکل	O
جانے	O
کا	O
کہا	O
گیا	O
اور	O
اس	O
کے	O
بعد	O
اس	O
روز	O
پورٹ	O
پر	O
تین	O
میزائل	O
گرے	O
جن	O
میں	O
کوئ	O
پاکستان	B-LOC
تو	O
زخم	O
نہ	O
ہوا	O
مگر	O
میرے	O
بیٹے	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
ان	O
کی	O
کمپن	O
کے	O
ساتھ	O
منسلک	O
ایک	O
انڈین	O
سیلر	O
ملاح	O
زخم	O
ہوا	O
تھا	O

چند	O
روز	O
قبل	O
طلوع	O
نیوز	O
کو	O
دیے	O
گئے	O
انٹرویو	O
میں	O
ملا	O
یعقوب	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
افغانست	O
لڑائ	O
نہ	O
چاہ	O
لیکن	O
اگر	O
وہ	O
پاکست	O
جنگ	O
کو	O
دس	O
سال	O
تک	O
بھ	O
طول	O
دی	O
چاہ	O
ہیں	O
تو	O
ہم	O
دس	O
سال	O
تک	O
بھ	O
لڑنے	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہیں	O

تاہم	O
مختلف	O
ذرائع	O
کے	O
مطابق	O
میں	O
اثاث	O
کے	O
پہلے	O
بڑے	O
انجماد	O
کی	O
مالیت	O
تقریبا	O
آٹھ	O
سے	O
ارب	O
ڈالر	B-MISC
کے	O
درمی	O
تھ	O

ہائ	O
آکٹین	O
پر	O
پیٹرولیم	O
لیو	O
میں	O
اضافے	O
کے	O
بعد	O
ملک	O
میں	O
اس	O
کی	O
نئ	O
قیمت	O
روپے	B-MISC
ہو	O
گئ	O
ہے	O

خیال	O
رہے	O
کہ	O
سنہ	O
میں	O
پی	O
آئ	O
اے	O
کا	O
خالص	O
خسارہ	O
ارب	O
روپے	B-MISC
تھا	O

مشتعل	O
مظاہرین	O
کو	O
قونصل	O
خانے	O
کی	O
عمارت	O
سے	O
دور	O
رکھنے	O
کے	O
لیے	O
پولیس	O
نے	O
آنسو	O
گیس	O
اور	O
ربڑ	O
کی	O
گول	O
کا	O
استعمال	O
کیا	O

وزارت	O
تجارت	O
اور	O
صنعت	O
کا	O
یہ	O
بھ	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
رواں	O
شمس	O
سال	O
کے	O
پہلے	O
آٹھ	O
ماہ	O
میں	O
چھ	O
لاکھ	O
ڈالر	B-MISC
سے	O
زائد	O
مالیت	O
کی	O
ریت	O
افغانست	O
درآمد	O
کی	O
گئ	O

انھ	O
نے	O
تیل	O
کی	O
کھپت	O
میں	O
کم	O
کے	O
لیے	O
عالم	O
وبا	O
کووڈ	O
کی	O
مثال	O
دی	O
مگر	O
کہا	O
کہ	O
معیشت	O
کو	O
بند	O
نہ	O
کیا	O
جائے	O
گا	O

یہ	O
اور	O
اس	O
نوعیت	O
کے	O
دیگر	O
گلے	O
شکوے	O
اور	O
سوال	O
پاکست	O
کے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
اب	O
کاف	O
عام	O
نظر	O
آ	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
اس	O
کی	O
وجہ	O
ملک	O
میں	O
لوڈ	O
شیڈنگ	O
کی	O
واپس	O
ہے	O

روزمرہ	O
کی	O
بڑھ	O
ہوئ	O
قیمت	O
بھ	O
لوگ	O
کو	O
متاثر	O
کر	O
ہیں	O

جمعے	O
کی	O
شب	O
نیوز	O
کانفرنس	O
کے	O
دور	O
پاکست	O
کے	O
وزیر	O
خزانہ	O
محمد	B-PER
اورنگزیب	I-PER
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
توانائ	O
کی	O
مصنوع	O
کا	O
پاکستان	B-LOC
معیشت	O
سے	O
براہ	O
راست	O
تعلق	O
ہے	O
اور	O
یہ	O
دیکھا	O
جا	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
مہنگائی،	O
غیر	O
ملک	O
زرمبادلہ	O
سمیت	O
دیگر	O
چیز	O
پر	O
کیا	O
اثر	O
ہوں	O
گے	O

آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
کی	O
بندش	O
اور	O
تیل	O
کی	O
سپلائ	O
میں	O
رکاوٹ	O
کے	O
سبب	O
صرف	O
پاکست	O
ہی	O
متاثر	O
نہ	O
ہو	O
رہا،	O
بلکہ	O
دنیا	O
کے	O
متعدد	O
ممالک	O
میں	O
پیٹرول	O
اور	O
ڈیزل	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
نہ	O
صرف	O
اضافہ	O
ہوا	O
ہے،	O
بلکہ	O
وہاں	O
پیٹرولیم	O
مصنوع	O
کی	O
بچت	O
کے	O
لیے	O
متعدد	O
اقدام	O
بھ	O
لیے	O
گئے	O
ہیں	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
حکومت	O
کے	O
اعل	O
کے	O
مطابق	O
لیٹر	O
تک	O
پیٹرول	O
پر	O
موٹر	O
سائیکل	O
سوار	O
کو	O
سو	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
کے	O
حساب	O
سے	O
مہینے	O
میں	O
دو	O
ہزار	O
روپے	B-MISC
کی	O
سبسڈ	O
دی	O
جائے	O
گی	O

اس	O
وقت	O
یہ	O
سوال	O
بہت	O
سے	O
سرمایہ	O
کار	O
کے	O
ذہن	O
میں	O
گردش	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

ایر	O
کو	O
تقریبا	O
ارب	O
ڈالر	B-MISC
ملے،	O
جو	O
اصل	O
منجمد	O
شدہ	O
رقم	O
سے	O
کم	O
تھے	O

اس	O
سے	O
قبل	O
روس	O
اور	O
یوکرین	O
جنگ	O
کے	O
دور	O
بھ	O
عالم	O
مارکیٹ	O
میں	O
خام	O
تیل	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
اچانک	O
غیر	O
معمول	O
اضافہ	O
ہوا	O
تھا	O
لیکن	O
اس	O
وقت	O
کے	O
وزیراعظم	O
عمر	O
خان	O
نے	O
عالم	O
منڈ	O
میں	O
ہونے	O
والا	O
اضافہ	O
عوام	O
تک	O
منتقل	O
کرنے	O
کے	O
بجائے	O
پیٹرولیم	O
مصنوع	O
پر	O
سبسڈ	O
دے	O
دی	O
تھ	O

میں	O
اس	O
راس	O
سے	O
روزانہ	O
تقریبا	O
ملین	O
بیرل	O
تیل	O
گزرا	O

کسٹمز	O
کی	O
جنرل	O
ایڈمنسٹریشن	O
کی	O
طرف	O
سے	O
منگل	O
کو	O
جار	O
کردہ	O
اعداد	O
و	O
شمار	O
کے	O
مطابق،	O
چین	B-LOC
برآمد	O
گذشتہ	O
سال	O
کے	O
اس	O
دورانیے	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
فیصد	O
کم	O
ہوئ	O

مریم	B-PER
نواز	I-PER
کے	O
مطابق	O
موٹر	O
سائیکل	O
مالک	O
کو	O
روپے	B-MISC
رعایت	O
کے	O
ساتھ	O
لیٹر	O
پیٹرول	O
دیا	O
جائے	O
گا	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
حکومت	O
پیٹرول	O
پر	O
فی	O
لیٹر	O
پیٹرولیم	O
ڈویلپمنٹ	O
لیو	O
کی	O
مد	O
میں	O
روپے	B-MISC
وصول	O
کر	O
رہ	O
ہے	O

چین	B-LOC
افغانست	O
میں	O
سرمایہ	O
کار	O
کر	O
چاہ	O
ہے،	O
چین	B-LOC
کا	O
کس	O
حد	O
تک	O
طالب	O
پر	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
رکھ	O
ہے،	O
اور	O
پاکست	O
پر	O
تو	O
اس	O
کا	O
اثر	O
ورسوخ	O
کس	O
سے	O
ڈھکا	O
چھپا	O
نہ	O

تجزیہ	O
کار	O
کے	O
مطابق	O
اپریل	O
کے	O
مہینے	O
میں	O
لوڈ	O
شیڈنگ	O
کی	O
وجہ	O
ایر	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
درمی	O
تنازع	O
کے	O
بیچ	O
پاکست	O
میں	O
درآمد	O
ایل	B-MISC
این	I-MISC
جی	I-MISC
کی	O
سپلائ	O
کا	O
بند	O
ہو	O
ہے	O

خبر	O
رساں	O
ادارے	O
روئٹرز	O
کو	O
دیے	O
ایک	O
انٹرویو	O
میں	O
واشنگٹن	B-LOC
میں	O
موجود	O
پاکستان	B-LOC
وزیر	O
خزانہ	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
پاکست	O
اپنے	O
غیر	O
ملک	O
زرمبادلہ	O
کے	O
ذخائر	O
کو	O
مضبوط	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
یورو	O
بانڈز	O
اور	O
دیگر	O
ملکوں،	O
مالیا	O
ادار	O
اور	O
کمرشل	O
بینک	O
سے	O
قرضے	O
حاصل	O
کرنے	O
جیسے	O
آپشنز	O
پر	O
غور	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

ان	O
کا	O
یہ	O
بھ	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
جن	O
کمپن	O
نے	O
آر	O
ای	O
ای	O
وی	O
چین	B-LOC
سے	O
درآمد	O
کی	O
ہیں	O
انھ	O
کسٹمز	O
کلیئرنس	O
کے	O
وقت	O
گڈز	O
ڈیکلیئریشن	O
یعن	O
درآمد	O
اشیا	O
کی	O
درست	O
شناخت	O
ظاہر	O
نہ	O
کی	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
مقام	O
پیداوار	O
کے	O
ساتھ	O
وہ	O
ایم	O
ایم	O
سی	O
ایف	O
ڈی	O
آف	O
لائن	O
گیس	O
بھ	O
سسٹم	O
میں	O
شامل	O
ہو	O
جائے	O
گی،	O
جس	O
سے	O
سپلائ	O
تقریبا	O
تین	O
ارب	O
کیوبک	O
فٹ	O
تک	O
پہنچ	O
سک	O
ہے	O

جبکہ	O
دوسر	O
طرف	O
وہ	O
گاڑیاں،	O
جو	O
پارٹس	O
میں	O
درآمد	O
کر	O
کے	O
مقام	O
طور	O
پر	O
تیار	O
کی	O
جا	O
ہیں،	O
ان	O
کو	O
فیڈرل	O
ایکسائز	O
ڈیوٹ	O
کی	O
چھوٹ	O
حاصل	O
ہے	O
اور	O
جنرل	O
سیلز	O
ٹیکس	O
صرف	O
ایک	O
فیصد	O
دی	O
پڑ	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
اگر	O
جنور	O
کے	O
شروع	O
سے	O
لے	O
کر	O
اب	O
تک	O
دیکھا	O
جائے	O
تو	O
سٹاک	O
مارکیٹ	O
سے	O
کروڑ	O
ڈالر	B-MISC
کا	O
انخلا	O
ہو	O
چکا	O
ہے	O

اس	O
سوال	O
کے	O
جواب	O
میں	O
عاصمہ	O
شیراز	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
پاکست	O
کی	O
معاش	O
صورتحال	O
مسلسل	O
مختلف	O
حمل	O
کا	O
شکار	O
ہے	O
تو	O
ہمار	O
معیشت	O
ہمارے	O
دفاع	O
تقاض	O
کو	O
ڈیفائن	O
کر	O
نظر	O
آ	O
رہ	O
ہے	O

مقررین	O
نے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
سرحد	O
پار	O
آباد	O
پر	O
فائرنگ	O
اور	O
گولہ	O
بار	O
بند	O
کی	O
جائے	O
کیونکہ	O
اس	O
کے	O
باعث	O
بڑا	O
تعداد	O
میں	O
لوگ	O
نقل	O
مکان	O
پر	O
مجبور	O
ہو	O
رہےہ	O
اور	O
روزگار	O
اور	O
تجارت	O
کا	O
سلسلہ	O
بر	O
طرح	O
متاثر	O
ہو	O
رہا	O
ہے	O

رواں	O
مال	O
سال	O
کے	O
دور	O
وفاق	O
حکومت	O
نے	O
ترقیا	O
بجٹ	O
ارب	O
یا	O
دس	O
کھرب	O
روپے	B-MISC
مختص	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
جولائ	O
سے	O
فرور	O
تک	O
محض	O
ارب	O
روپے	B-MISC
خرچ	O
کیے	O
گئے	O
ہیں	O

ایڈمرل	O
ریٹائرڈ	O
جاوید	O
اقبال	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
خطے	O
میں	O
جنگ	O
چھڑنے	O
سے	O
عالم	O
سطح	O
پر	O
تیل	O
اور	O
گیس	O
کی	O
سپلائ	O
چین	B-LOC
متاثر	O
ہوئ	O
ہے	O
جس	O
کے	O
بعد	O
تیل	O
متبادل	O
راست	O
کے	O
ذریعے	O
پاکست	O
آ	O
رہا	O
ہے	O

خلیج	B-LOC
ممالک	O
میں	O
بحر	O
عارض	O
طور	O
پر	O
آتا	O
ہے،	O
اور	O
یہ	O
وقت	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
کے	O
پاس	O
جو	O
سرمایہ	O
ہے	O
وہ	O
آپ	O
کس	O
ایس	O
جگہ	O
پر	O
لگائ	O
جو	O
کہ	O
بحر	O
ختم	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
بڑھے	O

پاکست	O
سٹاک	O
مارکیٹ	O
میں	O
شدید	O
مند	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
سرمایہ	O
کار	O
میں	O
بڑا	O
کم	O
واقع	O
ہوئ	O
ہے	O

سپیکٹرم	O
کا	O
لائسنس،	O
برینڈورتھ،	O
فائیو	B-MISC
جی	I-MISC
سروسز،	O
یہ	O
سب	O
کاف	O
ٹیکنکل	O
معامل	O
ہیں	O
اور	O
عموما	O
عوام	O
کی	O
اولین	O
ترجیح	O
تیز	O
رفتار	O
اور	O
بلا	O
تعطل	O
انٹرنیٹ	O
ہے،	O
لیکن	O
مسئلہ	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کو	O
سمجھے	O
بغیر	O
سست	O
رفتار	O
انٹرنیٹ	O
کا	O
مسئلہ	O
سمجھ	O
نہ	O
آئے	O
گا	O

گذشتہ	O
شب	O
وفاق	O
وزرا	O
نے	O
ایک	O
پریس	B-MISC
کانفرنس	I-MISC
میں	O
پیٹرول	O
کی	O
فی	O
لیٹر	O
قیمت	O
میں	O
روپے	B-MISC
پیسے	O
اور	O
ڈیزل	O
کی	O
فی	O
لیٹر	O
قیمت	O
میں	O
روپے	B-MISC
پیسے	O
اضافے	O
کا	O
اعل	O
کیا	O
تھا	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	I-ORG
کو	O
دستیاب	O
ایک	O
ایف	O
آئ	O
آر	O
کے	O
مطابق	O
رواں	O
ماہ	O
فرور	O
کو	O
گوجرانوالہ	B-LOC
کی	O
کامر	O
کالون	O
کے	O
قریب	O
نہر	O
سے	O
ایک	O
خاتون	O
اور	O
ان	O
کے	O
کم	O
عمر	O
بیٹے	O
کی	O
لاش	O
برآمد	O
ہوئ	O
تھ	O

ان	O
سمیت	O
کئ	O
نئے	O
آنے	O
والے	O
فکر	O
مند	O
ہیں	O
کیونکہ	O
ان	O
کی	O
سرمایہ	O
کار	O
منافع	O
کی	O
بجائے	O
نقص	O
کا	O
شکار	O
ہے	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
ضبط	O
شدہ	O
کی	O
کلوگرام	O
چاند	O
میں	O
سے	O
لگ	O
بھگ	O
کلوگرام	O
چاند	O
گذشتہ	O
پانچ	O
ماہ	O
کے	O
دور	O
ہی	O
برآمد	O
کر	O
کے	O
ضبط	O
کی	O
گئ	O
تھ	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
آٹھ	O
ماہ	O
کی	O
بچ	O
کی	O
لاش	O
بھ	O
بعدازاں	O
نہر	O
سے	O
برآمد	O
ہو	O
گئ	O
اور	O
ابتدائ	O
میڈیکل	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
بچ	O
کو	O
گلا	O
دبا	O
ہلاک	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O

مذکورہ	O
مواد	O
میں	O
ٹیکسٹ،	O
تصاویر،	O
گرافکس،	O
ویڈیوز،	O
پروگرامز	O
اور	O
آڈیوز	O
شامل	O
ہیں	O

تاہم	O
اس	O
کا	O
ایک	O
اشارہ	O
وزیر	O
داخلہ	O
محسن	O
نقو	O
کے	O
کراچ	O
چیمبر	O
اور	O
کامرس	O
میں	O
دیے	O
گئے	O
ایک	O
حالیہ	O
بی	O
سے	O
مل	O
ہے	O
جس	O
میں	O
انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
پرائم	O
منسٹر	O
ہاؤس	O
کے	O
پیچھے	O
اور	O
مارگلہ	O
کے	O
پہاڑ	O
کے	O
ساتھ	O
ایک	O
جگہ	O
ہے،	O
جسے	O
ہم	O
شنگھائ	O
اور	O
مین	O
ہیٹن	O
کے	O
طرز	O
تعمیر	O
کا	O
مکسچر	O
بنا	O
رہے	O
ہیں	O
جہاں	O
بلند	O
و	O
بالا	O
عمارت	O
ہوں	O
گی	O
اور	O
وہ	O
ایک	O
نیا	O
شہر	O
بننے	O
جا	O
رہا	O
ہے	O
جہاں	O
بزنس	O
اور	O
سرمایہ	O
کار	O
کے	O
لیے	O
بہترین	O
مواقع	O
ہیں	O

جنرل	O
ڈان	O
کین	O
کی	O
رائے	O
تھ	O
کہ	O
بڑا	O
کاروائ	O
کے	O
لیے	O
تفصیل	O
منصوبہ	O
بند	O
کی	O
ضرورت	O
ہے	O
تاکہ	O
تیل	O
اور	O
گیس	O
کی	O
ترسیل	O
اور	O
اتحاد	O
خلیج	B-LOC
ریاست	O
کو	O
کم	O
سے	O
کم	O
متاثر	O
رکھنے	O
کے	O
لیے	O
موثر	O
عسکر	O
حکمت	O
عمل	O
ترتیب	O
دی	O
جا	O
سکے	O

لیفٹیننٹ	O
جنرل	O
پی	O
این	O
ہون،	O
جو	O
اس	O
وقت	O
ویسٹرن	O
کمانڈ	O
کے	O
سربراہ	O
تھے	O
اور	O
آپریشن	O
براسٹیکس	O
کا	O
ایک	O
اہم	O
حصہ	O
تھے،	O
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
براسٹیکس	O
کا	O
مقصد	O
ہی	O
پاکست	O
کے	O
خلاف	O
جنگ	O
چھیڑ	O
تھا	O

یہ	O
رقوم	O
جنوب	O
کوریا	O
کو	O
ایر	O
کے	O
تیل	O
کی	O
فروخت	O
سے	O
حاصل	O
ہوئ	O
تھیں،	O
جو	O
سنہ	O
میں	O
پابند	O
دوبارہ	O
نافذ	O
ہونے	O
سے	O
پہلے	O
جمع	O
ہوئ	O

جیرڈ	O
کشنر	O
ایک	O
تاجر	O
اور	O
سرمایہ	O
کار	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
ایک	O
اہم	O
سیاس	O
شخصیت	O
کے	O
طور	O
پر	O
جانے	O
جا	O
ہیں	O

متحدہ	O
عرب	O
امار	O
کی	O
جانب	O
سے	O
پاکست	O
کو	O
سنہ	O
میں	O
دو	O
ارب	O
ڈالر	B-MISC
کے	O
ڈپازٹس	O
دیے	O
گئے	O
تھے	O
جو	O
گذشتہ	O
آٹھ	O
سال	O
سے	O
پاکست	O
کے	O
پاس	O
موجود	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
کئ	O
بار	O
رول	O
اوور	O
ہوئے	O
تاہم	O
گذشتہ	O
سال	O
دسمبر	O
میں	O
اسے	O
سالانہ	O
بنیاد	O
پر	O
رول	O
اوور	O
کرنے	O
کی	O
بجائے	O
متحدہ	O
عرب	O
امار	O
نے	O
اسے	O
قلیل	O
مدت	O
پر	O
کرنے	O
پر	O
رضامند	O
ظاہر	O
کی	O

اس	O
کمیٹ	O
کے	O
ذمے	O
اوجڑ	O
کیمپ	O
کے	O
حادثے	O
کی	O
وجوہات،	O
کوتاہ	O
کا	O
پتہ	O
لگانے	O
اور	O
کوئ	O
ایمرجنس	O
پل	O
اگر	O
موجود	O
تھا	O
تو	O
اس	O
پر	O
عملدرآمد	O
کی	O
نہ	O
ہو	O
سکا،	O
ان	O
امور	O
کی	O
انکوائر	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
وزیر	O
مواصل	O
اسلم	O
خٹک	O
کی	O
سربراہ	O
میں	O
قائم	O
کی	O
گئ	O
خصوص	O
کمیٹ	O
میں	O
وزیر	O
اطلاع	O
قاض	O
عبدالمجید	O
عابد،	O
وزیر	O
داخلہ	O
نسیم	O
احمد	O
آہیر،	O
وزیر	O
مملکت	O
میر	O
ابراہیم	O
بلوچ	O
اور	O
دفاع	O
کے	O
وزیر	O
مملکت	O
را	O
نعیم	O
محمود	O
شامل	O
تھے	O

پریس	O
ٹی	O
وی	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
فیصلے	O
کے	O
بعد	O
بڑے	O
امریک	O
اور	O
بین	O
الاقوام	O
بینکوں،	O
سٹ	O
بینک،	O
چیس	O
مین	O
ہیٹن،	O
بینک	O
آف	O
امریکہ،	O
ایچ	O
ایس	O
بی	O
سی،	O
سٹینڈرڈ	O
چارٹرڈ،	O
بی	O
این	O
پی	O
پیریباس،	O
ڈوئچے	O
بینک،	O
کومرز	O
بینک،	O
کریڈٹ	O
سوئس	O
اور	O
بارکلیز،	O
نے	O
ایر	O
کے	O
ساتھ	O
اپنے	O
مال	O
تعلق	O
منقطع	O
کر	O
دیے	O
تھے	O

اس	O
نے	O
عالم	O
سطح	O
پر	O
تیل	O
اور	O
انرج	O
کی	O
سپلائ	O
اور	O
تجار	O
نظام	O
کو	O
درہم	O
برہم	O
کر	O
دیا	O
ہے	O

مارچ	O
کو	O
وزیراعظم	O
کی	O
جانب	O
سے	O
پیٹرولیم	O
مصنوع	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
اضافہ	O
نہ	O
کرنے	O
کے	O
اعل	O
سے	O
چند	O
گھنٹے	O
قبل	O
وزیر	O
خزانہ	O
محمد	B-PER
اورنگزیب	I-PER
کی	O
سربراہ	O
میں	O
ایک	O
اہم	O
اجلاس	O
ہوا	O
جس	O
میں	O
عوام	O
کو	O
ٹارگٹڈ	O
سبسڈ	O
دینے	O
اور	O
اصلاح	O
سے	O
متعلق	O
چار	O
صوب	O
کے	O
وزیر	O
خزانہ	O
اور	O
سینئیر	O
وزرا	O
سے	O
مشاورت	O
کی	O
گئ	O

انھ	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
پہلے	O
افغانست	O
کے	O
سرحد	O
پر	O
اس	O
کا	O
اطلاق	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
اب	O
ایر	O
کے	O
ساتھ	O
سرحد	O
پر	O
ان	O
فیصل	O
پر	O
عملدرآمد	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
ہے	O

یہ	O
تین	O
ارب	O
ڈالر	B-MISC
ان	O
پانچ	O
ارب	O
ڈالر	B-MISC
کے	O
ڈیپازٹس	O
کے	O
علاوہ	O
ہیں	O
جو	O
پہلے	O
ہی	O
پاکست	O
کے	O
پاس	O
موجود	O
ہیں	O

لیکن	O
اقتصاد	O
ماہرین	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
جیس	O
معیشت	O
کے	O
لیے	O
ان	O
غیر	O
معمول	O
حال	O
میں	O
زیادہ	O
عرصے	O
تک	O
عوام	O
کو	O
ریلیف	O
دی	O
ممکن	O
نہ	O

مگر	O
اب	O
اس	O
میں	O
روپے	B-MISC
کی	O
کم	O
کی	O
گئ	O
ہے،	O
یعن	O
اب	O
بھ	O
پیٹرول	O
پر	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
لیو	O
وصول	O
کی	O
جائے	O
گی	O

آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
کے	O
ذریعے	O
تیل	O
کی	O
تجارت	O
بند	O
ہونے	O
کی	O
صورت	O
میں	O
سعود	O
عرب	O
نے	O
بحیرہ	O
احمر	O
اور	O
آبنائے	O
باب	O
المندب	O
کے	O
راس	O
ایک	O
کلومیٹر	O
طویل	O
پائپ	O
لائن	O
بچھا	O
رکھ	O
ہے	O
جس	O
کے	O
ذریعے	O
وہ	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
کو	O
بائ	O
پاس	O
کر	O
کے	O
لاکھ	O
یومیہ	O
تیل	O
کی	O
ترسیل	O
کر	O
سک	O
ہے	O

تاہم	O
انھ	O
پانچ	O
مہینے	O
کی	O
تنخواہ	O
کی	O
ادائی	O
نہ	O
ہوئ	O
تھی،	O
جو	O
تقریبا	O
ڈھائ	O
لاکھ	O
روپے	B-MISC
بن	O
ہے	O

عارف	B-PER
حبیب	I-PER
لمیٹڈ	O
کی	O
ہیڈ	O
آف	O
ریسرچ	O
ثنا	O
توفیق	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
بتایا	O
کہ	O
جنور	O
کے	O
مہینے	O
کے	O
آخر	O
میں	O
جب	O
مرکز	O
بینک	O
نے	O
شرح	O
سود	O
کو	O
برقرار	O
رکھا	O
تو	O
اس	O
وقت	O
سے	O
مارکیٹ	O
میں	O
رجح	O
منف	O
ہوا	O

دوسر	O
طرف،	O
ایر	O
سے	O
بہت	O
سی	O
چیز	O
آ	O
رہ	O
ہیں،	O
جیسے	O
معدنیات،	O
گیس	O
پائپ	O
لائن	O
کی	O
بھ	O
بات	O
ہو	O
رہ	O
ہیں،	O
جن	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
بہت	O
سرمایہ	O
کار	O
کر	O
ہے	O

سوشل	O
میڈیا	O
پیجز	O
ہوں	O
یا	O
بازار	O
میں	O
چوڑ	O
کی	O
دکانیں،	O
عموم	O
طور	O
پر	O
دو	O
سو	O
سے	O
ڈھائ	O
سو	O
تک	O
مل	O
جانے	O
وال	O
کانچ	O
کی	O
چوڑ	O
اور	O
اتن	O
ہی	O
قیمت	O
میں	O
مل	O
جانے	O
وال	O
دھا	O
چوڑ	O
کی	O
مجموع	O
قیمت	O
سے	O
پانچ	O
سو	O
سے	O
درمی	O
تھ	O

وزیر	O
پیٹرولیم	O
کا	O
مزید	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
پاکست	O
کو	O
خلیج	B-LOC
ممالک	O
سے	O
تیل	O
کی	O
ترسیل	O
بنیاد	O
طور	O
پر	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
سے	O
ہو	O
ہے	O
اور	O
جن	O
ممالک	O
کے	O
پاس	O
اس	O
کے	O
سٹر	O
یٹیجک	O
ذخائر	O
موجود	O
ہیں	O
وہاں	O
بھ	O
توانائ	O
ایمرجنس	O
نافذ	O
کی	O
گئ	O
ہے	O

ایک	O
ایسے	O
وقت	O
میں	O
متحدہ	O
عرب	O
امار	O
کو	O
دو	O
ارب	O
ڈالر	B-MISC
کی	O
واپس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
جیو	O
پولیٹیکل	O
امور	O
کے	O
ماہر	O
زاہد	O
حسین	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
بتایا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
کا	O
جیو	O
پولیٹیکل	O
حال	O
سے	O
کوئ	O
تعلق	O
نہ	O
ہے	O
بلکہ	O
اس	O
کی	O
واپس	O
کا	O
ایک	O
تناظر	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
کسان	O
کے	O
لیے	O
روپے	B-MISC
فی	O
ایکڑ	O
امداد	O
مہیا	O
کرنے	O
کا	O
منصوبہ	O
بنایا	O
گیا	O
ہے	O
جبکہ	O
وزارت	B-ORG
ریلویز	I-ORG
کو	O
واضح	O
ہدایت	O
جار	O
کی	O
گئ	O
ہے	O
کہ	O
پاکست	O
ریلویز	O
میں	O
اکانوم	O
کلاس	O
کے	O
ڈب	O
میں	O
مسافر	O
کے	O
لیے	O
کرایہ	O
نہ	O
بڑھایا	O
جائے	O
گا	O

پہلے	O
انھ	O
نے	O
بحر	O
جہاز	O
کو	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
سے	O
گزرنے	O
کی	O
اجازت	O
دے	O
اور	O
اب	O
انھ	O
نے	O
ہمارے	O
احترام	O
میں	O
تیل	O
سے	O
لدے	O
بحر	O
جہاز	O
کو	O
گزرنے	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
افغانست	O
میں	O
پاکست	O
کے	O
مؤثر	O
اقدام	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
افغ	O
سرمایہ	O
کار	O
کو	O
ناکام	O
بنا	O
دیا	O
ہے	O
اور	O
عالم	O
برادر	O
کو	O
انڈیا	B-LOC
جیسے	O
بین	O
الاقوام	O
قوانین	O
کی	O
خلاف	O
ورز	O
کرنے	O
والے	O
ملک	O
سے	O
لیکچر	O
لینے	O
کی	O
ضرورت	O
نہ	O

اور	O
اگر	O
ایسا	O
ہوا	O
تو	O
اس	O
سے	O
گھریلو	O
صارفین،	O
بجل	O
گھر،	O
کھاد	O
فیکٹر	O
اور	O
صنع	O
و	O
برآمد	O
شعبے	O
کس	O
حد	O
تک	O
اور	O
کس	O
طرح	O
متاثر	O
ہوں	O
گے	O

پاکست	O
میں	O
کارپوریٹ	O
سیکٹر	O
کی	O
آمدن	O
پر	O
ٹیکس	O
کی	O
شرح	O
فیصد	O
ہے	O
اور	O
گذشتہ	O
کچھ	O
عرصے	O
کے	O
دور	O
ٹیل	O
کام	O
سیکٹر	O
کی	O
لاگت	O
بڑھنے	O
سے	O
بھ	O
ٹیل	O
کام	O
آپریٹرز	O
کے	O
منافع	O
پر	O
فرق	O
پڑا	O
ہے	O

پاکست	O
میں	O
حکومت	O
نے	O
گذشتہ	O
دو	O
ہفت	O
میں	O
پیٹرولیم	O
مصنوع	O
کی	O
مد	O
میں	O
پہلے	O
ہف	O
تقریبا	O
ارب	O
اور	O
دوسرے	O
ہف	O
تقریبا	O
ارب	O
روپے	B-MISC
کا	O
ریلیف	O
دیا	O
تھا	O

اس	O
طرح	O
زونگ	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
نیا	O
حاصل	O
کردہ	O
سپیکٹرم	O
نہ	O
صرف	O
فائیو	B-MISC
جی	I-MISC
سروسز	O
کے	O
آغاز	O
کو	O
ممکن	O
بنائے	O
گا	O
بلکہ	O
زونگ	O
کے	O
فور	O
جی	O
نیٹ	O
ورک	O
کو	O
بھ	O
نما	O
طور	O
پر	O
مضبوط	O
اور	O
وسیع	O
کرے	O
گا،	O
جس	O
سے	O
صارفین	O
کو	O
کئ	O
گنا	O
زیادہ	O
رفتار،	O
بہتر	O
نیٹ	O
ورک	O
معیار	O
اور	O
زیادہ	O
قابل	O
اعتماد	O
کنیکٹیویٹ	O
میسر	O
ہو	O
گی	O

اب	O
شیرگر	O
کی	O
ملکیت	O
رکھنے	O
والے	O
سرمایہ	O
کار	O
اس	O
سوال	O
پر	O
تقسیم	O
تھے	O
کہ	O
پیسے	O
دیے	O
جائ	O
یا	O
نہ	O

غیاث	O
پراچہ	O
کے	O
مطابق	O
درآمد	O
ایل	B-MISC
این	I-MISC
جی	I-MISC
رکنے	O
کے	O
بعد	O
اب	O
مقام	O
گیس	O
کو	O
ترجیح	O
بنیاد	O
پر	O
تقسیم	O
کیا	O
جائے	O
گا	O

پاکستان	B-LOC
بحریہ	O
کے	O
مطابق	O
ملک	O
میں	O
فیصد	O
تجارت	O
سمندر	O
راست	O
کے	O
ذریعے	O
ہو	O
ہے	O
لہذا	O
مشرق	O
وسط	O
میں	O
جار	O
کشید	O
کے	O
دور	O
پاکست	O
نیشنل	O
شپنگ	O
کارپوریشن	O
پی	O
این	O
ایس	O
سی	O
کے	O
تعاون	O
سے	O
تجار	O
جہاز	O
کی	O
سکیورٹ	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
بحریہ	O
کے	O
جہاز	O
کو	O
مامور	O
کیا	O
جائے	O
گا	O
اور	O
بحر	O
ٹریفک	O
کی	O
نگران	O
کی	O
جائے	O
گی	O

اس	O
انجن	O
کے	O
لیے	O
لیٹر	O
سے	O
زیادہ	O
پیٹرول	O
کی	O
گنجائش	O
والا	O
فیول	O
ٹینک	O
بھ	O
نصب	O
ہو	O
ہے	O

ہمار	O
معیشت	O
زراعت،	O
صنعت	O
اور	O
ٹرانسپورٹیشن	O
کا	O
زیادہ	O
تر	O
انحصار	O
خلیج	B-LOC
سے	O
آنے	O
والے	O
تیل	O
و	O
گیس	O
پر	O
ہے	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
مقام	O
ایل	O
پی	O
جی	O
تیل	O
و	O
گیس	O
فیلڈز	O
کے	O
ساتھ	O
ریفائنر	O
میں	O
بھ	O
پیدا	O
ہو	O
ہے	O

تاہم،	O
امریک	O
وزیر	O
خزانہ	O
سکاٹ	O
بیسنٹ	O
نے	O
منگل	O
کو	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
بہت	O
سے	O
درآمد	O
ٹیکس	O
کو	O
ختم	O
کرنے	O
سے	O
پہلے	O
جولائ	O
کے	O
آغاز	O
تک	O
لیویز	O
کو	O
اپن	O
جگہ	O
پر	O
بحال	O
کیا	O
جا	O
سک	O
ہے	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کرنے	O
والے	O
متعدد	O
افراد	O
کا	O
الزام	O
ہے	O
کہ	O
منگل	O
کی	O
سہہ	O
پہر	O
جب	O
احتجاج	O
تھم	O
چکا	O
تھا	O
تو	O
اس	O
وقت	O
پولیس	O
کی	O
جانب	O
سے	O
بلاوجہ	O
ربڑ	O
کی	O
گول	O
چلائ	O
گئیں،	O
آنسو	O
گیس	O
فائر	O
کی	O
گئ	O
اور	O
فائرنگ	O
کی	O
گئ	O

وینزویلا	O
اور	O
کیوبا	O
کے	O
خلاف	O
حالیہ	O
بحر	O
ناکہ	O
بند	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
اپن	O
ناکہ	O
بند	O
کی	O
اس	O
صلاحیت	O
کا	O
عمل	O
مظاہرہ	O
کیا	O
ہے	O
جبکہ	O
رواں	O
برس	O
جنور	O
کے	O
آغاز	O
میں	O
شمال	O
بحر	O
اوقیانوس	O
میں	O
کھلے	O
سمندر	O
میں	O
روس	O
تیل	O
بردار	O
جہاز	O
مارینیرا	O
کی	O
ضبط	O
نے	O
بھ	O
یہ	O
ثابت	O
کیا	O
کہ	O
اس	O
طرح	O
کی	O
کارروائ	O
تقریبا	O
دنیا	O
کے	O
کس	O
بھ	O
حصے	O
میں	O
انجام	O
دی	O
جا	O
سک	O
ہیں	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
گذشتہ	O
روز	O
اسرائیل	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
ایر	O
کے	O
پارس	O
گیس	O
فیلڈ	O
میں	O
واقع	O
پیٹروکیمیکل	O
کمپلیکس	O
پر	O
حملے	O
کے	O
بعد	O
ایر	O
نے	O
قطر،	O
سعود	O
عرب	O
اور	O
متحدہ	O
عرب	O
امار	O
میں	O
تیل	O
اور	O
گیس	O
کی	O
تنصیب	O
پر	O
حمل	O
کی	O
وارننگ	O
جار	O
کی	O
تھ	O

اس	O
طرح	O
قیمت	O
بڑھنے	O
کا	O
براہ	O
راست	O
اثر	O
پاکست	O
میں	O
فوڈ	O
سپلائ	O
چین،	O
پروڈکشن	O
چین	B-LOC
یعن	O
صنع	O
سرگرم	O
اور	O
نقل	O
و	O
حمل	O
کے	O
سیکٹرز	O
پر	O
پڑے	O
گا	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
بی	O
حلف	O
کے	O
بعد	O
بینک	O
ایسے	O
شخص	O
کے	O
اکاؤنٹ	O
سے	O
زکوۃ	O
کی	O
رقم	O
نہ	O
کاٹ	O
جا	O

عل	O
حسن	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
خطے	O
میں	O
بڑھ	O
ہوئے	O
عدم	O
استحکام	O
کی	O
صورت	O
میں	O
چین	B-LOC
پاکست	O
اقتصاد	O
راہدار	O
سی	O
پیک	O
سے	O
جڑ	O
چین	B-LOC
سرمایہ	O
کار	O
بھ	O
خطر	O
سے	O
دوچار	O
ہو	O
سک	O
ہے،	O
خاص	O
طور	O
پر	O
گوادر	O
کے	O
علاقے	O
میں	O

مشاہد	O
حسین	O
سید	O
کے	O
مطابق	O
دوسر	O
وجہ	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
چین	B-LOC
موجودہ	O
صورتحال	O
سے	O
کس	O
حد	O
تک	O
فائدہ	O
بھ	O
اٹھا	O
رہا	O
ہے،	O
خاص	O
طور	O
پر	O
اس	O
تناظر	O
میں	O
کہ	O
عالم	O
مالیا	O
نظام	O
میں	O
پیٹرو	O
ڈالر	B-MISC
سے	O
پیٹرو	O
یوآن	O
کی	O
طرف	O
منتقل	O
کی	O
بات	O
ہو	O
رہ	O
ہے	O

اس	O
سال	O
جنور	O
اور	O
فرور	O
میں	O
برآمد	O
گذشتہ	O
برس	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
فیصد	O
زیادہ	O
تھ	O

تاہم	O
پاکست	O
کے	O
مرکز	O
بینک	O
سٹیٹ	O
بینک	O
کے	O
مطابق،	O
یہ	O
فارم	O
یکم	O
رمض	O
سے	O
روز	O
قبل	O
جمع	O
کروا	O
ضرور	O
ہے	O

گیس	O
کے	O
ماہر	O
غیاث	O
پراچہ	O
کے	O
مطابق	O
ملک	O
میں	O
ایل	O
پی	O
جی	O
کا	O
نو	O
دن	O
کا	O
سٹاک	O
موجود	O
ہے	O

یاسر	O
گلزار	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
کوئ	O
بھ	O
پیٹرول	O
پمپ	O
مالک	O
جان	O
بوجھ	O
کر	O
تیل	O
ذخیرہ	O
نہ	O
کر	O
کیونکہ	O
اگر	O
وہ	O
اپنے	O
صارف	O
کو	O
تیل	O
دینے	O
سے	O
انکار	O
کر	O
ہے	O
تو	O
اس	O
سے	O
اس	O
کی	O
ساکھ	O
خراب	O
ہو	O
ہے	O

میں	O
نے	O
ایک	O
بیڈ	O
روم	O
اور	O
دو	O
بیڈ	O
رومز	O
کے	O
جو	O
اپارٹمنٹس	O
چھ	O
سات	O
سال	O
پہلے	O
لیے	O
تھے،	O
وہ	O
کرایہ	O
پر	O
دینے	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
نہ	O
صرف	O
اپن	O
قیمت	O
پور	O
کر	O
چکے	O
ہیں	O
بلکہ	O
ان	O
کی	O
قیمت	O
دو	O
سے	O
تین	O
گنا	O
بڑھ	O
چک	O
ہیں	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
فیصد	O
حصص	O
کی	O
فروخت	O
سے	O
حاصل	O
ہونے	O
وال	O
رقم	O
میں	O
سے	O
صرف	O
ساڑھے	O
سات	O
فیصد	O
حکومت	O
کو	O
ملے	O
جب	O
کی	O
باق	O
رقم	O
پی	O
آئ	O
اے	O
میں	O
سرمایہ	O
کار	O
کی	O
صورت	O
میں	O
لگائ	O
جائے	O
گی	O
جس	O
میں	O
جہاز	O
کی	O
تعداد	O
بڑھا	O
اور	O
اس	O
کی	O
کارکرد	O
کو	O
بہتر	O
بنا	O
ہے	O
یہاں	O
یہ	O
سوال	O
بھ	O
اہم	O
ہے	O
کہ	O
جب	O
میں	O
حکومت	O
مطلوبہ	O
قیمت	O
حاصل	O
نہ	O
کر	O
پائ	O
تھ	O
تو	O
ایک	O
سال	O
میں	O
پی	O
آئ	O
اے	O
میں	O
ایسا	O
کیا	O
بدلا	O
ہے	O
کہ	O
کوئ	O
اسے	O
خریدنے	O
میں	O
دلچسپ	O
لے	O

پاکست	O
کے	O
وزیر	O
خزانہ	O
کے	O
مشیر	O
خرم	B-PER
شہزاد	I-PER
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
حکومت	O
نے	O
جنگ	O
کے	O
بعد	O
پیٹرولیم	O
مصنوع	O
کی	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
کا	O
اضافہ	O
کیا	O
تھا	O
جو	O
ایک	O
ساتھ	O
کاف	O
بڑا	O
اضافہ	O
تھا	O
لیکن	O
اس	O
سے	O
فائدہ	O
یہ	O
ہوا	O
کہ	O
سپلائ	O
یا	O
رسد	O
میں	O
خلل	O
نہ	O
آیا	O
اور	O
حکومت	O
کو	O
بہتر	O
طریقے	O
سے	O
اس	O
غیر	O
معمول	O
صورتحال	O
سے	O
نمٹنے	O
کا	O
موقع	O
مل	O
گیا	O

ایکس	O
پر	O
ایک	O
پیغام	O
میں	O
ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
تہر	O
نے	O
مشکل	O
حال	O
کے	O
دور	O
پاکست	O
کی	O
ایر	O
کے	O
ساتھ	O
تجارت،	O
اور	O
ایر	O
کے	O
راس	O
ٹرانزٹ	O
ٹریڈ	O
کے	O
لیے	O
مکمل	O
سہولت	O
فراہم	O
کی	O

تیل	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
بے	O
پناہ	O
اضافے	O
نے	O
پاکست	O
کو	O
بھ	O
اپن	O
لپیٹ	O
میں	O
لے	O
رکھا	O
ہے	O

تیل	O
و	O
گیس	O
شعبے	O
کی	O
ماہر	O
عافیہ	O
ملک	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
عام	O
پیٹرول	O
پر	O
چلنے	O
وال	O
فیصد	O
موٹر	O
سائیکل	O
ہیں	O
اور	O
باق	O
فیصد	O
گاڑ	O
استعمال	O
کر	O
ہیں	O
جو	O
کم	O
پاور	O
کی	O
ہو	O
ہیں،	O
جبکہ	O
ہائ	O
آکٹین	O
ان	O
گاڑ	O
میں	O
استعمال	O
ہو	O
ہے	O
جو	O
لگژر	O
ہیں،	O
جیسے	O
کہ	O
ایس	O
یو	O
ویز	O
میں	O
اس	O
کا	O
استعمال	O
بہت	O
زیادہ	O
ہے	O

ساجد	O
امین	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
حکومت	O
نے	O
تین	O
ہف	O
پہلے	O
جو	O
پیٹرول	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
روپے	B-MISC
کا	O
اضافہ	O
کیا	O
تھا،	O
اس	O
میں	O
بھ	O
ایسا	O
محسوس	O
ہو	O
رہا	O
تھا	O
کہ	O
شاید	O
حکومت	O
نے	O
یہ	O
فیصلہ	O
جلد	O
باز	O
میں	O
کیا	O
ہے	O

دسمبر	O
میں	O
پاکست	O
کی	O
قوم	O
فضائ	O
کمپن	O
پاکست	O
انٹرنیشنل	O
ایئر	O
لائنز	O
پی	O
آئ	O
اے	O
کی	O
خریدار	O
کے	O
لیے	O
عارف	B-PER
حبیب	I-PER
کنسورشیئم	O
نے	O
اوپن	O
بڈنگ	O
کے	O
دور	O
ارب	O
روپے	B-MISC
کی	O
بول	O
لگائ	O
تھ	O
جو	O
کہ	O
کامیاب	O
ہوئ	O
تھ	O

عین	O
شاہدین	O
دھماکے	O
کی	O
وجہ	O
گیس	O
سلینڈر	O
بتا	O
رہے	O
ہیں	O
تاہم	O
ریسکیو	O
کے	O
مطابق	O
ابتدائ	O
خدشہ	O
گیس	O
لیکیج	O
کا	O
ہے	O

صحاف	O
تنویر	B-PER
ملک	I-PER
کے	O
مطابق	O
یہ	O
قیمت	O
پیٹرول	O
پمپس	O
پر	O
ریٹیل	O
صارفین	O
کے	O
لیے	O
ہیں	O
تاہم	O
بیرون	O
ملک	O
میں	O
خام	O
تیل،	O
ڈیزل	O
اور	O
پیٹرول	O
کی	O
قیمت	O
پر	O
بنیاد	O
پر	O
جب	O
ان	O
کی	O
پاکست	O
میں	O
قیمت	O
کا	O
تعین	O
کیا	O
جائے	O
تو	O
پاکست	O
میں	O
قیمت	O
ریٹیل	O
سطح	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
کاف	O
کم	O
نظر	O
آت	O
ہے	O

ماض	O
میں	O
پاکست	O
انسٹیٹیوٹ	O
آف	O
ڈویلپمنٹ	O
اکنامکس	O
کے	O
ساتھ	O
منسلک	O
رہنے	O
وال	O
انرج	O
ایکسپرٹ	O
عافیہ	O
ملک	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
بتایا	O
کہ	O
سعود	O
عرب	O
اس	O
پائپ	O
لائن	O
کے	O
ذریعے	O
ان	O
ممالک	O
کو	O
تیل	O
سپلائ	O
کر	O
ہے	O
جن	O
کے	O
ساتھ	O
اس	O
کے	O
خریدار	O
کے	O
باقاعدہ	O
معاہدے	O
ہیں	O

ان	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
آنے	O
والے	O
دن	O
میں	O
اگر	O
یہ	O
شارٹ	O
فال	O
مزید	O
بڑھا	O
تو	O
لوڈ	O
شیڈنگ	O
کے	O
دورانیے	O
میں	O
مزید	O
اضافہ	O
ہو	O
سک	O
ہے	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
ایک	O
بوئنگ	O
میں	O
سفر	O
سہولت	O
اور	O
حفاظ	O
انتظام	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
یہ	O
بھ	O
بتایا	O
گیا	O
کہ	O
جب	O
جولائ	O
کو	O
طیارہ	O
چکلالہ	O
ایئر	O
پورٹ	O
پر	O
اترے	O
گا	O
تو	O
اس	O
پارٹ	O
کو	O
گھوم	O
گھما	O
کر	O
گیسٹ	O
ہاؤس	O
لے	O
جایا	O
جائے	O
گا	O
تاکہ	O
یہ	O
تاثر	O
دیا	O
جائے	O
کہ	O
یہ	O
پہاڑ	O
مقام	O
سے	O
آئے	O
ہیں	O

اعلامیے	O
کے	O
مطابق	O
ریگولر	O
پیٹرول	O
پران	O
قیمت	O
پر	O
ہی	O
ملے	O
گا	O
اور	O
اس	O
فیصلے	O
سے	O
پبلک	O
ٹرانسپورٹ	O
اور	O
ہوائ	O
جہاز	O
کے	O
کرا	O
میں	O
کوئ	O
اضافہ	O
نہ	O
ہو	O
گا	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
اندھڑ	O
گینگ	O
اس	O
وقت	O
شہ	O
سرخ	O
میں	O
آیا	O
تھا	O
جب	O
سنہ	O
میں	O
موٹر	O
سائیکل	O
پر	O
سوار	O
درجن	O
بھر	O
افراد	O
نے	O
صادق	O
آباد	O
کے	O
ایک	O
پیٹرول	O
سٹیشن	O
پر	O
نو	O
افراد	O
کو	O
گول	O
مار	O
کر	O
ہلاک	O
کر	O
دیا	O
تھا	O

امریک	O
محمکہ	O
خارجہ	O
کے	O
بی	O
میں	O
ایم	O
ٹی	O
سی	O
آر	O
میزائل	O
ٹیکنالوج	O
کنٹرول	O
ریجیم	O
کا	O
بھ	O
ذکر	O
ہے	O
یہ	O
میزائل	O
ٹیکنالوج	O
کی	O
برآمد	O
پر	O
کنٹرول	O
رکھنے	O
والے	O
ممالک	O
کا	O
گروپ	O
ہے	O

آسٹریلو	O
نیشنل	O
یونیورسٹ	O
میں	O
معاشی	O
کے	O
لیکچرر	O
ایشاؤ	O
چاؤ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
درآمد	O
کے	O
اخراج	O
میں	O
اضافے	O
کی	O
وجہ	O
عالم	O
سطح	O
پر	O
لاگت	O
میں	O
اضافہ	O
ہو	O
سک	O
ہے	O

معاش	O
امور	O
کے	O
تجزیہ	O
کار	O
نجم	O
عل	O
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
ماہ	O
کی	O
مضبوط	O
تیز	O
کے	O
بعد	O
بہت	O
سے	O
سرمایہ	O
کار،	O
خاص	O
طور	O
پر	O
نئے	O
سرمایہ	O
کار،	O
یہ	O
بھول	O
گئے	O
کہ	O
مارکیٹ	O
صرف	O
ہمیشہ	O
اوپر	O
نہ	O
جا	O

اب	O
جبکہ	O
کچھ	O
ہی	O
دن	O
میں	O
انڈیکس	O
نے	O
اپن	O
انتہائ	O
بلند	O
سے	O
قریب	O
فیصد	O
کی	O
تنزل	O
ریکارڈ	O
کی	O
ہے	O
تو	O
ایسے	O
میں	O
جہاں	O
بعض	O
تجزیہ	O
کار	O
مشرق	O
وسط	O
کی	O
صورتحال	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
نظر	O
آ	O
رہے	O
ہیں	O
تو	O
کچھ	O
نے	O
اس	O
جانب	O
اشارہ	O
کیا	O
ہے	O
کہ	O
نئے	O
سرمایہ	O
کار	O
کو	O
یہ	O
چیز	O
یاد	O
رکھن	O
چاہیے	O
کہ	O
مارکیٹ	O
صرف	O
اوپر	O
نہ	O
جا	O

پیٹرول	O
پمپ	O
پر	O
پیش	O
آنے	O
والے	O
اس	O
اندوہناک	O
واقعے	O
کا	O
منظر	O
وہاں	O
نصب	O
سی	O
سی	O
ٹی	O
وی	O
کیمر	O
میں	O
محفوظ	O
ہو	O
گیا	O
تھا	O
اور	O
بعد	O
میں	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
اس	O
کی	O
ویڈیوز	O
گردش	O
کر	O
رہ	O

بین	O
الاقوام	O
قیمت	O
پر	O
پاکست	O
میں	O
پٹرول	O
کی	O
قیمت	O
کو	O
دیکھا	O
جائے	O
تو	O
یہ	O
روپ	O
میں	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
ہے	O
تاہم	O
پاکست	O
میں	O
درآمد	O
سطح	O
پر	O
اس	O
پر	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
کسٹم	O
ڈیوٹ	O
لگائ	O
گئ	O
ہے	O

دوسر	O
طرف	O
جب	O
یہ	O
صارفین	O
گرڈ	O
سے	O
بجل	O
لیں	O
گے	O
تو	O
انھ	O
سے	O
روپے	B-MISC
یا	O
اس	O
سے	O
زیادہ	O
فی	O
یونٹ	O
ادا	O
کر	O
پڑے	O
گا	O

تاہم	O
وزیر	O
پیٹرولیئم	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
یقین	O
بنایا	O
جائے	O
گا	O
کہ	O
عالم	O
سطح	O
پر	O
قیمت	O
جیس	O
ہی	O
کم	O
ہو	O
ہیں	O
تو	O
یہ	O
اضافہ	O
واپس	O
لے	O
لیا	O
جائے	O
گا	O

وجاہت	O
کاظم	O
نام	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
کچھ	O
لوگ	O
سوال	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
جب	O
پاکستان	B-LOC
ٹینکر	O
کو	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
سے	O
گزرنے	O
کی	O
اجازت	O
ہے	O
تو	O
حکومت	O
پیٹرول	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
اضافہ	O
کی	O
کر	O
رہ	O
ہے	O

لنڈ	O
کوتل	O
ضلع	O
خیبر	O
کا	O
اہم	O
علاقہ	O
ہے	O
اور	O
یہاں	O
افغانست	O
کی	O
سرحد	O
کے	O
قریب	O
ہونے	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
افغانست	O
سے	O
تجارت	O
بھ	O
ماض	O
میں	O
کاف	O
اچھا	O
ہو	O
تھ	O

تیل	O
و	O
گیس	O
شعبے	O
کے	O
ریگولیٹر	O
کی	O
ورکنگ	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
کے	O
بعد	O
اس	O
میں	O
پیسے	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
کا	O
ایکسچینج	B-MISC
ریٹ	I-MISC
ایڈجسٹمنٹ	I-MISC
لگا	O
ہوا	O
ہے	O
جس	O
کے	O
بعد	O
اس	O
کی	O
پاکست	O
میں	O
درآمد	O
قیمت	O
روپے	B-MISC
فی	O
لیٹر	O
تک	O
پہنچ	O
جا	O
ہے	O

بعض	O
صارفین	O
یہ	O
سوال	O
اٹھا	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
آبنائے	B-LOC
ہرمز	I-LOC
پاکستان	B-LOC
ٹینکرز	O
کے	O
کھلے	O
رہنے	O
کے	O
باوجود	O
تیل	O
کی	O
قیمت	O
میں	O
ات	O
بڑا	O
اضافہ	O
کی	O
کیا	O
گیا،	O
بعض	O
صارفین	O
اسے	O
حکومت	O
کی	O
ناقص	O
حکمت	O
عمل	O
قرار	O
دیا	O
جبکہ	O
کئ	O
نے	O
ایر	O
جنگ	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
ہوئے	O
حکومت	O
کی	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
مجبور	O
پر	O
بات	O
کی	O

یہ	O
سالانہ	O
توانائ	O
کی	O
تجارت	O
میں	O
تقریبا	O
بلین	O
ڈالر	B-MISC
کے	O
برابر	O
ہے	O
